雪關禪師語錄總目

卷一

住博山語錄

卷二

住鼓山語錄
住虎跑語錄

卷三

住妙行語錄
住瀛山語錄(附各剎法語)

卷四

答問
禪淨發隱
歸雲夜話示禪人

卷五

拈古

卷六

拈頌
頌古

卷七

禪鏡語(附禪鏡偈)

卷八

文賦
記序
題跋
疏說

卷九

啟
尺牘

卷十

尺牘

卷十一

偈

卷十二

偈頌
贊詩

卷十三

詩歌
雜著
塔銘
行傳

雪關禪師語錄總目終

雪關禪師語錄卷之一

侍者成巒傳善錄

法孫開詗編

信州博山語錄

崇禎壬申孟夏朔旦，信州眾檀越暨合山大眾請上堂。

師登座，拈香云：「此一瓣香，氣壓群芳，遍空遍界，光吞萬象，亙古亙今，爇向罏中，專為祝延今上皇帝聖壽萬安，伏願金甌永固，滿朝盡是夔龍；黃河再清，四海爭歌堯舜。此一瓣香，無煙火處拈來，薰凡灼聖；沒鼻孔人嗅著，徹地通天。爇向罏中，專為山中檀越外護眾居士，所冀真俗不二，遠振龐老之風；心鏡雙融，大徹子韶之格。此一瓣香，價高無比，靈根占斷靈山；酷烈難當，毒氣親由洞水。爇向罏中，專伸供養博山堂上先大師異和尚，用酬法乳之恩。」就座，維那白椎竟，師云：「夫為沙門，欲荷擔大法者，必須先明第一義，具擇法眼、徹法源底，於二六時中，法為家務、法為城墻、法為舟車、法為茶膳。不見道：『心同虛空界，示等虛空法；證得虛空時，無是無非法。』古今知識橫說豎說，總貴在舌頭不黏著肉、好眼不屑點沙，終日說有不墮常、終日說無不落空、終日說非有非無不屬相違、終日說亦有亦無不名戲論，如吹毛在手，殺活自繇；如明鏡當臺，妍媸隨照，纔是大方家接人手段。若夫初機學人，大法未明，必須真實操履、真實究竟，果到此箇田地，即使埋藏山谷，自有人剜肉燃燈，捨身為座，雖諸天魔梵亦將同請轉大法輪，豈闡提隻手能掩其太陽光輝乎？今日檀越眾居士洎合山諸禪德，殷勤勸請舉揚博山宗旨，如將千斤擔子逼上肩頭，山僧秪得冒登此座，為諸仁者說幾句麤茶淡飯，若喚作說法，大有人笑這箇蟲豸在。笑則任從，且道誾上座畢竟是博山逆子耶？孝子耶？」卓柱杖云：「自從拗折撩天杖，今日重拈活似龍。」卓拄杖下座。

沙縣陳秉初居士請上堂。

僧問：「擬申一問，以為探竿影草時如何？」師云：「拈卻探竿著。」進云：「既是拈卻，更說箇甚麼？」師云：「無舌童兒語似雷。」進云：「和尚為人一句作麼生道？」師云：「縵天帳子無人見，笑把鮫珠倒撒來。」進云：「三聖道：『我逢人即出，出即不為人。』此意如何？」師云：「我不似烏龜鑽破壁。」進云：「興化道：『我逢人即不出，出即便為人。』又作麼生？」師云：「也是反手卸籠頭。」進云：「正當出與未出時如何？」師云：「眼橫鼻豎。」進云：「可謂於一毫端現寶王剎，坐微塵裏轉大法輪。」師云：「不可在焦螟眼裏作活計。」僧禮拜，師乃云：「萬水千山特地來，為求法施請登臺；山僧指示無他語，長夏山中正熟梅。昔甘贄行者入南泉設齋，仍請南泉念誦，泉乃白椎云：『請大眾為狸奴白牯念摩訶般若波羅蜜。』者拂袖便出。泉齋後問典座：『行者在甚麼處？』座云：『當時便去也。』泉便打破鍋子。」師云：「行者入寺設齋，砒霜甜似蜜；南泉打破鍋子，毒手利如錐。簡點將來，父子失情，匆匆放過。今日陳秉初居士若請山僧念誦，秪向他道：『住持事繁。』免得打破鍋子傷了客情。山僧與麼道，且道與古人是同是別？」良久云：「臨機若不通權變，縱到無心滯一隅。」

四月八日上堂：「教中道：『未離兜率，已降皇宮；未出母胎，度人已畢。』與麼說話，大似錦被蓋孩兒，遮掩得好。諸禪德！若於此覷得破，盡大地是釋迦老子面孔，亦是諸人自己面孔，諸人與釋迦老子更無差別；於此不會，卻勞他從頭離兜率降皇宮一場敗闕。所以初生下來便乃指天指地，獨自稱尊；卻被箇跛腳阿師要一棒打殺與狗子喫，貴圖天下太平。諸禪德！雲門雖具殺佛底惡辣，未免傷鋒犯手。山僧今日恰要一棒打殺雲門，貴圖兩得相見。諸禪德！還有替跛腳阿師作主者麼？」眾默然，師笑曰：「不是山僧逞人我，果然難得十成人。」

栴檀像成，洪惟心居士請上堂：「趙州云：『我有時將一莖草作丈六金身用，有時將丈六金身當一莖草用。』曹山問僧云：『佛真法身，猶若虛空；應物現形，如水中月。作麼生說箇應底道理？』僧云：『如驢覷井。』山云：『道也太煞道，秪道得八成。』僧云：『和尚作麼生？』山云：『如井覷驢。』」師云：「善塑無如曹山，善彫無如趙老；不露些子刀斧痕，真箇手段高妙。若會得如驢覷井，便曉莖草即丈六金身；若會得如井覷驢，便曉丈六金身即莖草。目犍連枉運神通、優填王徒煩匠巧。丹霞正令劈頭行，誰道子孫賢不肖？今日新安洪居士為報先慈，敬塑栴檀尊像一軀，送入先師塔院供養，仍設齋請山僧為眾說法。且道畢竟造像齋僧有何功德？」卓杖云：「不求有漏人天福，大孝全彰古佛心。」

玄錫關主同弟彥秀宗侯請上堂。「參學人如久客思歸，不辭辛勤跋涉，透出情關疊疊，穿過解路重重，歷盡旅邸煙霜，便見家山風月。秪如今日玄錫關主從豫章至，恰值山僧自閩嶺回，兩人齊到，且道意旨如何？還鄉盡是兒孫事，祖父從來不出門。」遂卓拄杖下座。

端陽上堂，師舉：「南陽忠國師問西天大耳三藏云：『聞汝具他心通是否？』藏云：『是。』南陽良久云：『汝道老僧在甚麼處？』藏云：『和尚一國之師，因甚在天津橋上看弄猢孫？』南陽良久又云：『老僧只今在甚麼處？』藏云：『和尚一國之師，為何向西川看競渡？』南陽良久又云：『老僧即今在甚麼處？』藏罔措，南陽叱云：『這野狐精，他心通在甚麼處？』」師云：「橋上弄猢孫，西川看競渡；隔壁聽梭聲，知有窗問婦。忽然密室不通風，因甚麼覷他不破？汨羅江上客，元是獨醒人。」

上堂，僧問：「德山托缽上堂，雪峰道：『鐘未鳴，板未響，這老漢托缽向甚處去？』德山便歸方丈。此意如何？」師云：「竿頭纔露影，誰識轉身人？」進云：「巖頭云：『大小德山，不知末後句。』未審不知在甚麼處？」師云：「攘羊證父。」進云：「密啟其意，未審如何？」師云：「汝道他是甚意？」進云：「德山便休去，不知是何心行？」師云：「纔是德山。」進云：「明日上堂，果與尋常不同。不知不同在甚麼處？」師云：「汝且道我今日上堂是尋常、是不同？」進云：「且喜老漢會末後句，不知會在甚麼處？」師云：「末後句且置，汝還見德山麼？」進云：「巖頭云：『秪得三年活。』未審巖頭具甚麼眼便恁麼道？」師云：「也是蠅子放卵，不顧佛頭。」進云：「謝師答話。」師不顧。僧問：「從緣薦得即不問，如何是就體消停？」師云：「暗裏逢知己，鬧叢不識渠。」進云：「與麼則屋後青松長挺秀？」師云：「早被風吹折了也。」進云：「是甚麼風？」師打云：「汝何不辯來風？」僧問：「離四句，絕百非，請師直指西來意。」師云：「千年池裏鱉，一釣上竿來。」僧擬議，師云：「倒拖出去著。」僧問：「如何是祖師西來意？」師云：「西來意且置，你是那家甲首？」進云：「到這裏是和尚甲首。」師云：「你因甚麼欠官錢，少私債？」僧云：「也不欠官錢，不少私債，秪是無有入處。」便出。師云：「草賊大敗。」僧回首云：「某甲出坡事忙。」師云：「忙煞也中何用？」數僧競出，師約住云：「不解做賊，都來獻贓。若論此事，如人捉賊相似，必先知賊處所、見贓分明，即立時捉下，自然打破窠窟。諸禪德！山僧與麼告報，在諸人分上早是著賊了也。著賊且置，且道臨濟白拈，何似山僧白拈；山僧白拈，何似臨濟白拈？」卓拄杖一下云：「賊已過了，謾勞張弓。」

臘八上堂：「直下承當，是何話杷？官不容針，私通車馬。須彌高大柱堪題，海天空闊橋難跨；花隄柳巷盡穿通，寶殿珠簾誰放下？雪山夜半睹明星，通身是口裝聾啞。」卓拄杖云：「若是這老子，好喫痛棒打。」復卓拄杖云：「果是這老子，何消痛棒打？」靠拄杖下座。

結制上堂，僧問：「先鋒即不問，如何是殿後事？」師云：「出身雖有路，舉步即迷蹤。」進云：「三軍一命，重在己權。」師云：「倒跨毘盧印，橫揮寶劍寒。」進云：「恁麼則四海謳歌樂有餘？」師云：「是甚麼歌？」答云：「吽吽！」師云：「汝卻解西天人梵語。」師舉：「曹山云：『從緣薦得相應疾，就體消停得力難；瞥起本來無處所，吾師可說不思議。』諸禪德！若論不思議即是向上一路，既非誠實可造，又非巧力可預，妙在借資還須脫穎，若乃誠實太過，未免眼昏手鈍，焉能瞥地從緣？假饒智巧入神，其奈思行頭撞，焉知就體消停？所以徐六擔，板秪見一邊。山僧者裏，遇著誠實底，與伊一點，教伊透脫玲瓏，免得尖纖搭滯；遇著智巧底，也與伊一點，教伊歸根得旨，免使隨照失宗。雖然，點銕成金，那箇掉頭不顧？若有恁麼人，結制渾閒事；若無恁麼人，結制是常事。何故？鉤頭著餌閒拋水，自有吞舟透網鱗。」

上堂，僧問云：「座主家患不知禪，多喜拈禪判教；宗師家患不通教，多愛傍教說禪。拈禪則墮粘綴，傍教則落依倚，如何得免斯咎？」師曰：「昨有僧問：『如何是大通智勝佛？』我向道：『大不通。』僧云：『如何是大不通？』答云：『空中樓閣，八面玲瓏。汝若知得這則答問，便乃宗教兼通。』諸禪德！時當末法見解人多，行解人萬中無一，盡道我通宗教、會佛法，豈知打破大唐國，覓箇不會底人也難得？不見僧問六祖：『衣缽是甚麼人得？』祖云：『會佛法者得。』僧問：『和尚還得麼？』祖云：『我不會佛法。』這箇賣柴翁，真箇圓明廓徹、八面玲瓏，人問《法華》便為說《法華》要義，開眾生惑即如來見；若問《涅槃》便為說《涅槃》妙旨，翻無常義便是真常，可謂如珠走盤、如盤走珠，要且不曾道著一句，妙在信手拈來、信口道著，宗無心而合教；教無心而合宗，豈可思量打算、摸地撈天？自非通身是眼、徹底掀翻，未免說禪便逗機鋒、說教莽開解路，總是關捩未透，謾勞註腳分明，安能向有依倚處翻箇無依倚的觔斗；就粘綴人點破不粘綴的手腳？甚乃自高赤幟、別立門風，縱生滅心、起勝負見，明呵暗斥臆論何憑？殊不知教有教意、宗有宗眼，宗教甄明不容混濫？除是通向上路，一一從自家胸襟中流出，此人說法自然超越格量，如鑪鎚在手，器器成金；象兔逢獅，箇箇伏地。不見古德道：『向上一路，千聖不傳。』又有道：『向上一路，千聖不然。』諸禪德！汝道不然底還是與不傳底翻案耶？還是不傳底與不然底合券耶？其間大有淆訛，須教辯別始得。如或不然，喚作徐六擔板，總須喫山僧手中痛棒。還會麼？千言易得彌天秀，四海難逢不惑人。」

立懺期上堂：「毘舍浮佛偈云：『假借四大以為身，心本無生因境有；前境若無心亦無，罪福如幻起亦滅。』能知起滅是幻，則造業修善皆幻也；天堂地獄亦幻也；生死涅槃是幻也；眾生諸佛亦幻也。現前鏡水禪人邀集淨侶修禮萬佛懺摩，與大地眾生作如幻佛事、入如幻法門，轉惡為善、轉凡為聖，點銕成金、消冰歸水。諸禪德！若以幻為幻，是幻非真幻；以非幻為幻，是亦非真幻，除卻是非兩途，非但疾證如幻三昧，亦乃知得三祖懺罪已竟。然雖如是，一切人罪業皆通懺悔，以起滅如幻故，唯有山僧罪業不通懺悔，以如幻不可得故。且道不可得畢竟如何？」良久云：「魔佛從來都殺盡，神頭鬼臉假慈悲。」

上堂，師乃云：「禪非可參，還須參透；道非可學，貴在學成。今人徒知參禪之高，不知學道之妙，從恣狂慧，偏癖非常，多從從文字鑽求，遂失悟門長處，譬如刻木為人，形雖酷肖，難瞞智者傍觀。是事且置，秪如慈林關主同南昌陶居士登山設供，且道還有意旨也無？雙手捧來銀碗雪，滿籠蒸出鐵饅頭。」

結制上堂：「道貴真醇，志防駁雜，無一向決定之志，人品尚不諦當，見諦焉有分明？洪爐大治，若非久煉成剛，短販生涯，多見風吹別調。德山老人道：『毫釐繫念，三塗業因；瞥爾情生，萬劫羈鎖。』汝若有一毫念頭向身心世界上作活計；名聞利養、是非人我上作活計；古今因緣、學解機智上作活計，便是一翳在眼，空花亂墜。曹山大師道：『如人過蠱毒之鄉，水也不得沾他一滴。』今日是結制之期，山僧為諸禪德傾取四大海水掬洗禪床，爇起百和名香薰陶淨器。欲成大樹先揀參天；欲蒔嘉苗先除稂莠。決要參尋祖道、荷負宗乘，必須翻轉鐵石心腸、別立新鮮志氣。若也如此挺特、如此憤發、如此究竟，我亦為汝保任此事終不虛也。山僧與麼道，也合喫苕帚柄一頓。何也？不合向搕[打-丁+(天/韭)]堆上簸土揚塵，污卻諸人面目也。然雖如是，不將苦志參禪道，空向宗門望額牌；生熟路頭都走過，鐵鞋踏破笑歸來。」

上堂，卓拄杖云：「諸禪德！分明秪這箇，因甚麼有一類人捏不殺獼猴子？」又卓拄杖云：「分明秪這箇，因甚麼有一類人弄不活獼猴子？若還弄得活、捏得死、放得開、收得住，管取任意逍遙，隨緣散誕。其或未然，九旬禁足，還須堅鑄銅墻；三月安居，正好高纍銕壁。莫教揭破封皮，決定走風露影。秪饒不露風影又如何？雞聲假報秦關曉，關吏而今不受欺。」

上堂，僧問：「上來道箇不審，能銷萬兩黃金；下去道箇珍重，亦銷得四天下供養。若作佛法會，滴水難消；若作無事商量，眼中著屑。請問和尚如何即是？」師云：「你卻伶利。」僧一喝，師云：「秪易叱他泥犢子，難教擊破鶻崙磚。」僧云：「光透日月，明暗不收時如何？」師云：「是甚麼光？」僧又喝，師云：「莫便是光麼？」僧又喝，師云：「你秪有這箇結局。」便打。僧問：「如何是沙門所重？」師云：「戴角披毛總不知。」僧禮拜。師舉：「東坡云：『寧可食無肉，不可居無竹；無肉令人瘦，無竹令人俗。』後有人添兩句：『若要不瘦與不俗，莫若餐餐筍炒肉。』諸禪德！佛祖言教如竹肉俱美，又作何去留？若將佛法貼在額樓上，何異俗漢愛肉而不愛竹？不將佛法貼在額樓上，又類東坡愛竹而不愛肉。倘具衲僧家眼孔，不被方便語羅籠，如詞客添句筍肉俱好，而妙在取裁，山僧恁麼語話？還有能掀翻此案而道得相應底句者麼？」眾無對，師笑云：「果然！」

上堂：「六祖云：『佛法在世間，不離世間覺；離世覓菩提，猶如求兔角。』曹谿此語，秪要人百草頭薦取祖師、鬧市中識取天子，雖然竭盡婆心，爭奈全彰家醜。如今討箇過水不濕腳、解走不觸道底人也難得。何也？秪為頑情鬱結，難挑闇室之燈；直饒癡兀忘緣，未具透關之眼。且道山僧分上又作麼生？」卓拄杖云：「任運住持三三不偶。」

壽昌闃然禪師與緇素請上堂：「六月炎蒸似釜焦，輕舟千里訪同條；法堂秋晚風趍下，厚道如斯未寂寥。昔法昌遇禪師，因黃龍南公至，上堂云：『鑪韝之所，鈍鐵猶多；良醫之門，病者更甚。瘥病必資靈藥；銷頑須借金鎚。法昌這裏有幾箇躲根阿師，病者病入膏肓、頑者頑徹骨髓，若非黃龍老漢到來，未免虛生浪死。』法昌尋常氣吞諸方，及南公至便自生退屈，抑壓諸賢。山僧則不然，今日闃然師叔及諸禪德！遠顧自非，虛懷無我，何能重法傾誠？山僧也不說諸大眾病入膏肓，頑徹骨髓；也不要諸大眾更求妙劑，別覓鑪錘，秪教追蹤前哲，見賢思齊，更要知師叔為人。昔年海岸黃公稱如幽院梅花芳香晚吐，蓋以師叔久預壽昌師翁籌室，兼受博山先師鉗錘，可謂百煉真金，火候已足，豈似今時孟八郎漢在三家村裏渾拈椎拂、亂施棒喝者同日而語哉？所以道參學者，若眼不別緇素、品不辯高下，此人雖參遍諸方，未免依然錯過。且道錯過在甚麼處？」良久云：「按圖易索千金駿，對面難知本色人。」

徽州慈浚、了塵眾禪人請上堂：「達磨大師云：『無上妙道，曠劫辛勤，豈可以輕心小智而求得乎？』二祖慧可聞誨，遂斷臂磨前求與安心，磨云：『將心來，與汝安。』可云：『覓心了不可得！』磨云：『與汝安心竟。』這老臊胡，言翻語覆，知他是何心行？當時賴遇二祖，受得這等毒藥。若似今時人，惟用俊鷹快鷂手腳，聞說箇『無上妙道，曠劫辛勤』，好與打折驢腰。何故？直下便悟猶遲八刻，豈況教人釘樁搖艣、按牛喫草？至若石霜坐枯木堂、溈山置圓木枕、長慶七破蒲團、高峰不沾床凳、香林四十年打成一片、趙州三十年無雜用心，如此苦參皆成鈍漢，喚來與近代禪客提瓶挈杖也沒用處。噫！末法輕囂，人尟實行，秪喜參容易禪，就機打發，籠罩得人，學者爭趨座下，背地裏習學問、答偈頌，機鋒轉語，傳授成家，自少林帕子之後，又出此一套惡風殊可憐憫，真箇達磨一宗掃土而盡。殊不知識漏未乾無明最重，便道我能逼生蛇、化活龍，爭奈業軀未卸，安易吸盡萬頃滄波？衲僧家理不盡於心、機不盡乎妙，必須苦參力到徹底掀翻，豈可被師家愚弄，生受熱瞞？與箇冬瓜印子，便如生身父母感恩無地，更聞他家有人非，且相與搜尋貶剝無所不至，不推倒其門戶不休，如此行徑又何能夢見？丹霞參馬祖，復指見石頭；洛浦事臨濟，後服膺夾山，一種大人標格高越常流，豈以人情繫綴而為佛法流布？山僧則不然，山田脫粟飯，野菜淡黃虀；喫則從君喫，不喫任東西。且道與芙蓉老祖是同是別？還知麼？竿頭不著閒香餌，直釣元求負命魚。」

上堂：「五蘊山中，埋盡有情佛子；赤肉團上，裹卻無位真人。終日拈匙把箸，不知饑飽為何？箇中俯仰折旋，借問主賓誰立？更有肆狼貪虎噬，甘自造銅柱鑊湯。愆深似海，難教業浪拭乾；愛重如山，豈易罪花凋卸？輪迴路徒勞，建不拔根基；生死窠有幾箇，解抽身漢子？今日孝子周爌入山禮懺報薦先君，特請山僧陞座說法。秪如山僧恁麼道？大似泥裏洗土塊，未為本分草料。且道如何是本分草料？曾向百花叢裏過，果然一葉不沾身。」

上堂：「癡盲無覺照，業識紛沉掉；起床忙到晚，伸腳睡到曉。醉生夢死多，喪卻形山寶；縠穿雀驚飛，藤枯樹崩倒；無限聰明人，送命還閻老。諸兄弟！此是未悟人光景，閻老子算飯錢也合甘受。秪如大悟人分上，還被閻老子拘束也無？」驀卓杖子云：「閻老子！你合喫山僧痛棒。何故？不識廬陵米價，與人算甚飯錢？山僧倒行此令，蒼天抱屈含冤。」靠拄杖下座。

上堂，僧問：「棄恩入無為，真是報恩者。如何是報恩一句？」師云：「穿過驢胎馬腹來。」進云：「驀然裂斷鐵繩頭，虛影未知落何所？」師云：「闍黎繩頭在老僧手裏。」進云：「蒙師舒出一毫光，極目欣瞻華藏界。」師云：「釣鰲須是下金鉤。」進云：「綠野青山收不住。」師云：「有甚麼收不住？」進云：「如今搭在玉欄杆。」師云：「猶帶藍毿，不堪乃白。露柱產嬰兒，燈籠抱作子；結就肉團身，呼娘還認父。夢裏強悲懽，空花成散聚；永劫苦輪迴，長夜醉生死。不悟幻因緣，恩愛藤纏樹；畢竟事如何？要在知落處。秪如慈林關主設齋供養大眾，報薦先君吳道辰居士，且道先靈聽法落在何處？」卓拄杖云：「若願生西方，這裏好入路。」又卓云：「若願生娑婆，這裏好出路。二俱不願生」，復卓云：「且住！且住！」

上堂，舉：「玄沙大師問鏡清云：『古人道「不見一法是大過患」，你且道不見甚麼法？』清指露柱云：『莫是這箇法麼？』沙云：『浙中清水白米從你喫，佛法未夢見在。』」師云：「此則公案，不識者將謂玄沙不肯鏡清，殊不知兩尊宿俱遊雪峰之門，旗鼓相當、塤箎迭奏，可稱難兄難弟矣！所以天童老人道：『鏡清久不作佛法夢也。』又云：『須是玄沙同參始得。』天童可謂善知無舌語、解聽沒絃琴，真箇是二老賞音者也。若作勝負商量，此人未夢見佛法在。近來法門淡薄，兄弟家相見惟敘寒溫情面款待，佛法兩字絕口不談。看他古人一唱一酬，如函合蓋、似箭投鋒，足為千古眼目。今日是五慈禪友從浙中來，曾與張午正居士法喜交深，以久參先博山之故特來掃塔，仍請山僧上堂激揚斯道。可見世雖末法，人尚古風；然正眼觀來不是好心。何故？你在浙中喫了清水白米，卻來累及山僧償他口債。且道口債作麼生償？」師舉起拂子擊香案云：「不見道：『布施我者，不名福田；供養我者，墮三惡道。』與麼道卻又反累施主還債耶？」擲下拂子云：「除是維摩老，知吾施受心。」

浴佛日，楊鏡菱居士請上堂，僧問：「世尊初生，手指天地云：『天上天下，唯吾獨尊。』且道見箇甚麼便開恁麼大口？」師云：「老成見慣渾閒事。」進云：「後來雲門大師道：『我當時若見，一棒打殺。』未審具甚麼眼？」師云：「我不似雲門著惑。」進云：「萬古浴龍水，年年一度澆時如何？」師云：「你一定作浴佛會。」師舉：「僧問五祖演禪師：『如何是佛？』祖云：『新生孩子擲金盤。』又問：『如何是祖師西來意？』祖云：『荊棘林中舞柘枝。』諸兄弟！這僧問處也尋常，老宿答處甚奇特，若向這兩轉語裏會去，如鏡裏看形，面影皆真，非但親見世尊，亦乃親見祖師；若以意識卜度思量，如畫上寫照，雖丰神酷肖，亦秪匹似間耳！更道箇年年四月八，喚作釋迦生，大似風吹垢，傷人好眼睛。畢竟如何？」卓拄杖，便下座。

中秋上堂，僧問：「八月中秋月，夜深光皎潔。請問和尚！如何是中秋月？」師云：「不隔千重縠。」進云：「清蟾飛上界，丘壑悉皆明一句作麼生道？」師云：「劈破崑崙弄得圓。」進云：「恁麼則人人得玩賞，箇箇盡同看去也？」師云：「誰是月中人？」僧禮拜云：「謝師答話。」僧問：「落葉知秋即不問，如何是把定乾坤句？」師云：「恰值中秋節。」進云：「四至風月，橫擔拄杖，是阿誰境界？」師云：「非闍黎境界。」進云：「是誰境界？」師云：「還他向上人。」進云：「不跨雲橋浪裏舟，因甚人在彼岸？」師云：「闍黎掉在水裏。」進云：「恁麼風捲嶺頭雲，浪翻潭底月去也？」師云：「那裏學得虛頭來？」僧禮拜云：「看腳下。」師云：「好與三十棒。」乃曰：「道非明暗，若以明暗而論道者，好與三十拄杖；時無寒暑，若以寒暑而論時者，好與三十拄杖；月無虧盈，若以虧盈而論月者，好與三十拄杖。何故？不曾見諦終迷茫，光影門頭；直饒識真翻不轉，明白窠臼。山僧棒頭有眼，打人極有分曉，爭肯模糊放過也！寒山道：『吾心似秋月，碧潭光皎潔；無物堪比倫，教我如何說？』這老兒家雖是階下漢，卻較些子，將華藏世界熬成一箇大月餅，與盡大地人同賞中秋。還有一口吞得盡底麼？」良久云：「縱然咬得百雜碎，細嚼麤餐尚欠功。」

結制上堂，僧問：「象王行處絕狐蹤時如何？」師云：「放牛須越嶺，下馬急收韁。」進云：「恁麼大地沒遮攔去也？」師云：「鷺立三溪水，雲遊五座峰。」進云：「虛空沒縫罅，雲水逗清光。」師云：「更須釘取這一縫。」乃曰：「諸方狂浪滔天，博山死水浸殺；看來擔板禪和，枉費鉤錐點撥。點不點！撥不撥！把斷關津須定奪，龍王按劍絕傍觀，看誰來把虎鬚捋。還有捋虎鬚者麼？」眾無對，師笑云：「直饒捋得，也是沿臺盤乞兒。」

以寧上座請普說：「若欲參究此道，必須見地明白、操履真實，然後可以完全此箇淨白心地。當知淨白體上汙染不得，即此不汙染是諸佛之所護念。何謂汙染？但形文字即是汙染。若落語言、纔涉思惟即是汙染，所以《楞伽》云：『離文字相，離言說相，離心緣相。』蓋體性自離，不屬能離所離，若著箇離字，心頭蚤被汙染了也。非但淨白體上著不得箇離字，即聖凡、迷悟、善惡、邪正、好醜等字悉著不得。若有絲頭許打疊不淨，便是塵飛蔽天、芥墮覆地，非但不能自己護念，即使諸佛三加五被，亦不奈汝何？古德云：『就中不落第二念，方入我法門。』還有不落第二念底麼？試出來道看？如無，且聽山僧再打葛藤。今日以寧上座殷勤勸請對眾普說。山僧道：法無新弊，妙在提唱者不失綱宗、不存軌則。石頭老祖云：『承言須會宗，勿自立規矩。』要在稱性而談、隨機善說，當觀人根性應以何法示之，則為說其法要。《金剛》云：『無有定法，如來可說。』若宗師家一向以直捷示人，過在儱侗；若一向以玄要示人，過在穿鑿；若一向以痛快示人，過在趁俊；若一向以婉轉示人，過在回互；若一向以奇特示人，過在傷巧；若一向以平實示人，過在太拙。若偏喜人立地悟去，則箇箇視為易事；若教人次第悟入，則步步落在階級。若以勝心說法，此乃慢幢過人；若以諍心說法，打在是非窩裏。能離此種種過患，可謂善說法，要妙在舌頭無路、足跡如空。譬扁鵲料症而施方、波斯識貨而打價。若不料症而施方，必為庸醫誤人；若不識貨而打價，必被市估所欺。所謂提挈綱宗者，如揭杲日以麗天，絕無私照；似任大地而載物，靡不生成。登須彌則眾嶽朝宗；觀大海則百川歸派。森羅萬象，孰能外於虛空？蠻貊中華，悉皆歸於王化。不以一木而搆大廈之廣；不以一狐而成千金之裘；不以一味而和眾羹之美；不以一藥而療眾人之症。圓機普應，不滯一隅；窠臼打翻，不著一境。握隨色之摩尼，縱返擲之獅子。自餘失其綱宗、強立宗旨，各分門戶、自樹籓籬，相非則對壘爭鋒、異見似分河飲水。多見混帳禪和、擔板知識，七偏八癖之人收為法嗣、山蠻社拗之說刻板流通，戲論笑杷傳滿諸方，臭驢汗到處稱尊、破廟裏紛然陞座，皆繇師匠不觀非器、妄付來源，只圖眼前熱鬧門庭，那管後來吾徒敗缺？禪到于今，風真醜矣！殊不知祖庭授受必須真參實悟之人，旗鼓登壇原是大方作略之手。燒生柴而帶葉，不許全落無明；就盂水而投針，須是醇全妙器。撐天拄地，事豈尋常？鐵骨銅筋，纔堪擔荷。諸兄弟！莫嫌料揀，各自知非。若秪趨群逐隊，打入此等社火，百劫千生秪成得箇野狐種草。若更聞此禪風惡習，輒生鄙厭，別行一路，一生便不參禪，此又是無氣血底漢子，若終身不肯參究，畢竟生死關頭如何打過？閻老鐵棒如何躲得？不見李駙馬云：『參禪還須鐵漢，著手心頭便判；直趨無上菩提，一切是非莫管。』果是英靈有志，必須努力加鞭，慎勿因時退屈，所貴參尋明眼，死做工夫，千煆萬煉，必須見地明白，操履真實，然後完全此箇淨白心地，便是超群上士特達丈夫。然雖如是，誾上座無端向淨白地上說出許多不乾淨底語來。且道淨白體上畢竟是汙染邪？不汙染邪？還委悉麼？肚無偏癖病，何怕冷油虀？」

舟中放燈小參，僧問云：「恁麼來時如何？」師云：「看取腳下。」進云：「不恁麼來時如何？」師云：「轉身就位。」進云：「恁麼不恁麼來時如何？」師云：「撞入葛藤窠。」僧禮拜。又僧問：「千燈水面照，未審光從何發？」師云：「親見龍潭湧出來。」師復云：「性水澄清，元無飄沒，妄波鼓動，遂有昇沉。既迷出世津梁，不睹光明寶藏。千波兢湧，誰燃照水之犀？一口吸乾，孰是倒瀾之手？溺而不溺，直須跳出這層波；生而不生，轉取騰霄那一步。秪如白浪滔天，還有不被顛溺者麼？」良久云：「移舟不別水，舉棹卻迷源。」

小參：「諸人未見山僧時，喜地懽天，執香獻花，願得一睹。及到山僧這裏，耳不得聽、眼不得顧、心不得思、口不得語，恍恍忽忽作不得主，盡力捫摩沒箇入路。若向這裏放過，百劫千生，對面不遇；直須針劄不入，尋箇入頭，忽然作得主、開得口，管取通身慶快，不妨足蹈手舞。若不然，自是諸人辜負山僧也，不是山僧辜負諸人。何故？法不空施，福無虛布。」

玄詣禪人從漳泉行化回，小參：「諸禪德！心地難明、日子易過，栗棘蓬吞不下、鐵饅頭咬不破，每日吃施主齋茶，且道是福是禍？你若將吞不下底吞下、咬不破底咬破，任是天龍送供，豎一指云：『不勞謝他這箇。』其或未然，拼命喫河豚，眼前且救餓，消得消不得，罪過不罪過，總要諸人自著力，全靠山僧則不可。」

元宵小參：「雪前先辦柴，可以禦隆冬之寒；燈前先辦火，可以傋元宵之觀。參學人亦然，必先精勤辦道，道眼頓開，可以領納現前受用。今夜與諸兄弟在雪裏過元宵，燈不見燈、花不見花、月不見月，冷冰冰地在屋裏坐，獨有一人不懼寒威、不守冷坐，戴雪為笠、踹雪為履、披雪為衣、餐雪為飯，終日在雪裏行走坐臥，笑看瓊樓玉殿，別是一樣乾坤；火樹銀花，無非妙嚴境界。先大師云：『人生一日不可無此光景。』還有受用此箇光景者麼？」廣福非師云：「淨瓶張口笑，雪裏一枝開。」師云：「難得和此一曲。」

先和尚三週年，眾請小參：「今日是先師三周之辰，福州林衡庭居士設茶供眾，請山僧小參。山僧無可舉揚，記得昔年先師遷化之頃，山僧問云：『去來自繇，和尚作麼生道？』先師索筆大書云：『歷歷分明。』復云：『汝意作麼生？』彼時山僧悲戀躄踊不及答語，先師云：『留此不了公案，待汝了卻。』遂擲筆而逝。當斯時也，予思法門不幸，痛失正眼，不即外揚家醜，今日狹路相逢，不免舉似諸兄弟商量，若能圓得末後句，不惟使先師骨血不寒，亦見先師光明煥赫；其或未然，山僧且歸方丈，待列位明日替山僧了此不了公案。」復舉：「巴陵鑒禪師，有僧問：『如何是提婆宗？』陵云：『銀碗裏盛雪。』又問：『如何是吹毛劍？』陵云：『珊瑚枝枝撐著月。』『如何是正法眼？』陵云：『明眼人落井。』後有僧舉似雲門，雲門云：『秪消此三轉語，足可供養老僧。』博山昔年有道開禪者自稱得悟，爭論不已。先師鳴鼓陞座，將尋常看驗學人四問喚渠出答，渠不能對。彼時山僧輪值監院，以事未及趨聽，先師命侍者喚至，將前四問復問：『殿角風搖樹，行人盡解衣時如何？』山僧答云：『微雲籠海嶽，疏雨滴巖花。』又問：『清風拂白月，野老笑相親時如何？』答云：『界破青山色，黃河水倒流。』又問：『佛殿東南因甚缺了一角？』答云：『恰值博山修造纔了。』又問：『僧堂中幾人坐臥？』答云：『東西十萬，南北八千。』先師又云：『四問許汝答，四問外汝又作麼生？』答云：『熱場何妨撒手。』諸兄弟！巴陵三轉語，足可供養雲門；山僧四轉語，還可供養得博山先師否？諸兄弟！若也評量得出，許汝問答如流；其或未然，若無把定乾坤眼，縱遇金鋀辯不真。」

誕日小參，師以手指自身云：「這一件破襖子，四十九年前從娘母胎裏借披出來，如今若教脫卻，又恐凍殺法身；若不脫卻，未免負債不還。且道脫卻即是？不脫即是？請諸上座代一轉語。其或未然，山僧自己不妨頌出：『析骨還父，析肉還母；現那吒身，瞥喜瞥怒。緣木求魚，關門逐虎；偶爾成文，隨緣作主。』且道誾上座生緣在甚麼處？從來不打誑語。怎見得不誑語？信州便是廣信府。」

因事小參：「山僧喜人坐禪，亦喜人辦行，禪行雙修，方繼祖道，若偏喜坐禪不肯辦行、若偏愛辦行不喜坐禪，俱名擔板漢子，非稱當家種草。當知從上師德，無不從行門中成辦出來，多見血汗成功，豈忍坐銷信施？青原老祖見石頭打坐，因問云：『汝在此作甚麼？』頭云：『一物不為。』原云：『與麼則閒坐也？』頭云：『閒坐即為也。』你看他古人一物不為，亦不肯閒坐。諸兄弟！鬧烘烘處好坐禪、冷冰冰處好辦行，向禪堂裏耕翻大地，長養靈苗；向鋤頭上穩坐蒲團，掀翻世界。如此則終日坐禪不守枯寂、終朝辦行不見劬勞，終日為而未嘗為、終日坐而未嘗坐。到此田地，自然心安如海，不知把纜行船，管甚傾湫倒嶽？且道因甚麼如此妥當？還委麼？繁興無動止，一道豈偏頗？」

除夕小參：「大盡三十日，小盡二十九，果然及得盡，歲月更長久。長久且置，諸方龍象都到博山過年，且道無位真人在甚麼處度歲？若有曉得，不妨遞箇消息出來；其或未然，問取壁上桃符，便知端的。」

小參：「生從何處來？死從何處去？大家業識茫茫，可憐無本可據，秪如有本可據的人又作麼生？拏住布袋口，擲卻拄杖子；左手控飛龍，右足跨猛虎。亂把繡毬拋，倒踞香臺舞；浪蕩不歸家，何彼復何此？彼此且置，秪如今夜茶筵，是周仲讓居士薦亡弟季材文學，且道先靈在此座筵聞法，畢竟是業識耶？非業識耶？有本可據耶？無本可據耶？咄！不入祖師室，茫然趣兩頭。」

鄭式蘧居士薦張淑人請小參：「如來常寂光，如月印秋水；眾生心水濁，月即難鑒取。佛開淨土門，豈離心境有？心淨土亦淨，吞卻山河影。土淨心亦淨，擊碎玻璃鏡；心土二俱離，蓮花出淤泥；心土二俱即，娑婆真樂國。賣花人過野橋香，窠松鶴唳疏枝濕。」

小參：「心眼本開，無奈空花自翳；性天廓朗，秪因迷霧長昏。佛說世智辯聰是八難中之一，以學解多知遂成理障，故翻不轉文字窠臼、打不破生死牢關。當其迷時，文字語言總是障道根本；及其悟也，語言文字原是解脫正因，妙在反手覆手耳！昔李渤刺史問歸宗常禪師云：『須彌納芥子即不疑，芥子納須彌莫是妄譚否？』宗云：『人傳使君讀萬卷書，是否？』渤云：『然！』宗云：『摩頂至踵如椰子大，萬卷書何處著？』復問：『一大藏教明甚麼邊事？』宗舉拳示之云：『會麼？』渤云：『不會。』宗云：『這措大，拳頭也不識。』渤云：『請師指示。』宗云：『會則途中受用，不會則世諦流布。』」師云：「萬卷書何處著？伸腳處便縮腳，掀翻窠臼絕狐疑，真箇拳頭好作略，不在途中不在家，世諦流布亦不惡。秪如茶筵中報薦先相國方水大居士，是他生平讀萬卷書，畢竟向何處安著？還會麼？儒佛原無兩箇心，絕學始稱真道學。」

懺堂小參：「若論本地風光，如摩天俊鶻，豈落二機？如踞地獅子，全威不動，直下便見，無第二人，擬議即乖，焉容鈍置？正位尚嫌尊貴，偏方豈落程途？旋風千匝打歸來，機輪絕斷無回互。昔三祖求二祖懺罪，二祖云：『將罪來與汝懺！』三祖云：『覓罪了不可得。』二祖云：『與汝懺罪竟。』審如是！理懺尚且不有，事懺更復何憑？事理雙融，便證禮佛三昧更有向上事在。」僧出禮拜，師云：「問話且置，汝禮底是甚麼？」進云：「能禮所禮性空寂。」師云：「此是教家極則。」進云：「宗教不二。」師云：「向上事何不道取一句？」進云：「一輪紅日照禪堂。」師云：「此猶是向下事。」進云：「恁麼則請和尚指示。」師云：「腳跟點地滑如苔。」時有傍僧下一喝，師云：「掠虛漢不許攙行奪市。」僧云：「臨濟道有時一喝如金剛王寶劍，如何是金剛王寶劍？」師云：「我不用此鈍鋒。」進云：「有時一喝如踞地獅子，如何是踞地獅子？」師云：「我家無此畜生。」進云：「有時一喝如探竿影草，如何是探竿影草？」師云：「閃蹤露影作麼？」進云：「有時一喝不作一喝用。」師云：「賺殺他家兒孫。」進云：「四偈已蒙師指示，本地風光事若何？」師云：「指頭無縫露全機。」進云：「請和尚歸方丈。」師云：「喚侍者點茶來。」僧問：「選佛場中大開鑪韝，祖師門庭不涉階級。意作麼生？」師云：「看腳跟線斷也未。」進云：「紅日窗前影，明月落堂中，是那一邊事？」師云：「不是汝住腳處。」進云：「石虎當頭露，野獸絕狐蹤時如何？」師云：「好喫一頓，別與商量。」僧問：「如何是賓中賓？」師云：「面面撲灰塵。」進云：「如何是賓中主？」師云：「歸家不坐堂。」進云：「如何是主中賓？」師云：「出門不上路。」進云：「如何是主中主？」師云：「猊床不露影。」進云：「賓主已蒙師指示，知音一句作麼生？」師云：「試唱一曲看！」僧問：「如何是切上加鞭？」師云：「千里追風不涉程。」進云：「家賊難防時如何？」師云：「誰教你認他作子？」進云：「修此禮佛三昧，向後還有罪也無？」師云：「勤禮不知勞。」進云：「還有這箇在？」師云：「且喜汝無這箇。」便打。

元夜茶話：「歲月如環無起盡，揭翻新曆又周流；未知石筍抽條意，好趁春風迸出頭。且道迸出後如何？」僧云：「撐天拄地。」師云：「三莖四莖斜，一根兩根曲，你道堪作何用？」進云：「學人不會。」師云：「何不道：『舟漢成龍去，清時引鳳來？』」又問一僧：「適纔維那答了也，汝又作麼生？」僧云：「須彌掉落虛空裏，海岸蓬頭天外天。」師云：「猶欠盡力迸出在。」進云：「恐太孤負和尚！」師云：「不得孤負人。」

中秋茶話：「教中道：『菩薩清涼月，常遊畢竟空；眾生心水淨，菩提影現中。』山僧今夜與諸兄弟隨群逐隊，同賞中秋，又得歡笑一場，將茶筵排列丹墀之上，將謂廊房之下無月，玩賞天上之月。殊不知月輪不在天，月輪不在地，上下四維觀，都不見月影？或有箇出來以手指月向山僧道：『這箇喚做甚麼？』山僧道：『喚作苕帚柄，會麼？』不見雲巖掃地次，道吾云：『太區區生？』巖云：『須知有不區區者。』吾云：『莫有第二月麼？』巖乃豎起苕帚云：『這箇是第幾月？』吾便休去。秪如諸兄弟喚作月，山僧喚作苕帚柄，且道苕帚柄上是真月耶？是第二月耶？是煩惱月耶？是清涼月耶？清光此夜家家有，切忌分為兩段看。」

茶話：「僧問雲門：『如何是法身邊事？』門云：『枯樁。』『如何是法身向上事？』門云：『非枯樁。』若論法身邊事，知有底未必能知；若論法身向上事，不知有底卻又知有。或有箇知有不知有底出來，你道此人是會得枯樁耶？非枯樁耶？」師舉起茶盞云：「張三貪杯，李四酒醉，茶鐘落地，果碟粉碎。直饒曉得正按傍提，也難與睦州老人弄唇接觜。秪如今夜茶話，為鄭若休居士報薦祖嬸周氏恭人，且道此位先靈聞法當生何處？夜明簾外難尋跡，無影峰頭不借緣；好共龐家靈照女，饑來喫飯困來眠。」

誕日茶話：「無端突起一箇泡，泡裏安身自裏纏；曠劫秪明今日事，虛空劃界論何年？諸上座！諸佛是泡也、眾生亦泡也、天地世界是泡也、父母我身皆泡也。汝若作箇泡會，喚作毛道凡夫；你若不作箇泡會，猶是邪見邊事。山僧將此種種差別，總作一箇大泡，拋向諸上座面前，且道是諸上座底泡耶？是山僧底泡耶？若道是諸上座底泡，昧卻山僧；若道是山僧底泡，恰又瞞卻諸上座。還有揀辯得出者麼？一漚未起猶嫌冷，萬丈波瀾豈顧高？身土互嚴渾夢事，吞乾滄海釣飛鰲。」

雪關禪師語錄卷之一終

雪關禪師語錄卷之二

門人成巒侍者傳善錄

法孫開詗編

鼓山語錄

崇禎壬申，總憲能始曹公農部，得山林公及眾鄉紳請師于福州鼓山湧泉禪寺開法，以六月初三日入院。

上堂，拈香云：「此一瓣香，千祥具足、百福莊嚴，端為祝延今上皇帝聖壽萬安，伏願　一人常有慶，萬國以常春。此一瓣香，氤浮塵剎、瑞靄娑婆，專為山中檀越護法、宰官居士，伏願作儒林之柱石、為法苑之金湯。此一瓣香，雪山朽盡、少室重華，專伸供養　博山堂上先師異大和尚，少酬法乳之恩。」就座，白椎畢，師乃云：「若論佛法，如蚊子上鐵牛，無你開口處，今權向第二門頭說箇譬喻，若要造進此道，如人行路一般，必先尋一條直捷路上行，更要向差別路頭一一透過始得。秪如山僧在博山束裝出門，諸兄弟有先從柘浦抵芝城，順舟而下不數日便到鼓山，何等快捷？山僧從鵝湖穿馬嶺，經壽昌登廣福涉鐔津，其間歷峻嶺而千盤、經迴溪而百折，所過州城，紛人士香花之接；遍遊蘭若，觀叢林法化之儀，經六十餘日始到鼓山，何等曲折？若論一踏便到，諸兄弟誠得便宜；若要曲盡逶迤，須學山僧重重經履險夷始得。今人參學，多喜直捷理會，不知果有見處更要踏翻差別關頭，纔具決擇法眼，然後清機歷掌，珠滾盤圓，萬化從心，兵隨印轉。咄！此總是途路邊事，料掉沒交涉。且到家一句作麼生道？大眾無事，各自歸堂好。」

鄭汝交刺史請上堂，僧問：「法幢高樹，龍象爭趨，如何是當前標示？」師云：「香帳花龕。」進云：「適纔鐘鳴鼓響，即今聲歸何處？」師云：「問取玄沙。」進云：「今日宰官臨筵，作麼生不辜來意？」師云：「因齋慶讚。」進云：「此居士莫是靈山中再來否？」師云：「也是龍華樹下人。」進云：「還有點破言句也無？」師云：「的。」進云：「興聖國師未了之句，請師直指。」師云：「箭過九重城。」鄭使君問云：「昔日神晏，國師在石巖下坐，因水聲喧甚，將東澗水喝向西去，泉聲遂涸。今日請和尚將西澗水喝轉東來，還可得麼？」師云：「彼澗即是此澗，喝去何須喝來？」使君禮拜，師乃云：「今日是使君設齋請山僧陞座舉揚佛法，山僧無可為說，不免將適來公案再舉一回也。」遂高聲喝云：「轉了也。還聞水聲麼？忽有箇出來道：『和尚莫瞞人好。』山僧向他道：『被汝勘破了也。』且道如何是勘破底事？吞乾眾壑談猶易，撥轉千峰別有功；不是太原孚上座，鼓山爭與顯神通。」

結制上堂：「亂意猿奔樹，塵緣馬過橋；不到心空處，何日得開交？所以古人立箇期限，要你向甕中捉鱉。諸兄弟！直須內不住心、外不住境，黏膠既脫、窠臼掀翻，果到心境雙亡，正好通箇消息。還有通消息者麼？咦！龍門高萬仞，騰躍是何人？」

誕日上堂，僧問：「象赴龍奔，各趨慶賀，請問和尚年多少？」師云：「與拄杖子同年。」進云：「然則不歷春秋度，常延不老春也？」師云：「狸奴白牯自知時。」僧禮拜歸位，師乃云：「業風吹墮閻浮界，肉襖頻經脫換來；覷破未生前面目，方知露柱是娘胎。教中道：『諸法不自生，亦不從他生；不共不無因，是故說無生。』山僧道：『諸法從自生，亦復從他生；亦共亦無因，說甚麼無生？』諸兄弟！若向教中意會去，如斬開荊棘，指出一條大路；若向山僧句裏會去，如不動旗鎗，便爾就路還家，所謂發足有殊，到家則一也。」僧出問和尚：「因甚麼忘卻生身父母，與露柱作兒？」師曰：「苗從地發，花借春開。」便下座。

元旦上堂：「春色無分新舊，年光豈有去來？洞見剎那三際，從他葉落花開。不見白楊順禪師道：『染緣易就，道業難成。』不了目前萬緣差別，秪如昨日喚作除歲，今日喚作元朝，浮字虛名，憑誰安得？若乃千門爆竹，使大地而驚雷；萬戶桃符，替虛空而挂彩。銀燭透紗籠之影，銅瓶簪楊柳之春。堂奏管絃響，送木人之耳；爐燒榾柮威，袪石女之寒。景物森然，風光滿目。若喚作目前底法，則心外別有境象；若是自家屋裏事，如何領略此段生涯？還委悉麼？根塵元是吾家寶，無奈空花翳眼珠；果爾斯須常返照，自然不到喪居諸。」

林性端居士誦《圓通經》請上堂，卓拄杖一下云：「觀世音菩薩來也，在山僧拄杖頭放光動地，現色身三昧，灑火宅以甘露，能令熱惱眾生入火不燒；駕欲海之慈航，能令癡愛眾生入水不溺。秪如觀世音菩薩從聞思修入三摩地，畢竟是何境界？菩薩道：『我不自觀，以拄杖子觀；我不自聞，以拄杖子聞。』如今見聞拈放一邊，且道是拄杖子化為菩薩耶？菩薩化為拄杖子耶？若人定當得出，不消根選圓通；其或未然，且將拄杖子送與性端居士，掛在家中壁上燒香供養。」

履徵上座母難日請上堂：「《梵網經》云：『孝名為戒，亦名制止。』玄沙得悟父生天、目連證果母離獄，所謂沙門出世，正大孝之極則。今日是履徵上座母難之辰，上座戒行冰霜、法門城塹，跋涉千里，將迎兩世法幢，導誘此方，豈不利及先亡父母？且道先亡父母即今在甚麼處？若也會得，非但利樂上座父母，且利及大地有情父母。然雖上座底先亡父母畢竟在甚麼處？」良久云：「尊貴未嘗居佛位，刀山劍樹豈輪迴？」

結制上堂：「古人參究此道，意在克期取證，立地便搆去。末世流弊，視結制為故事；藐生死如等閒。話頭不切，宛如捕影追風；誓志不堅，誰比封衾轉枕？掛名色為禪和、將佛法當兒戲，弄到沒滋味、沒撈摸處，便放意蕩情，業識難制。殊不知古人求法心真，苦到懇切，雖軀命可拼。故雪山童子聞半偈而投崖、少林二祖乞安心而斷臂。高峰妙要人然指然頂，無非示誠重之心；投子同令人自米自炊，秪欲驗堅確之志。汾陽昭酒肉散徒；葉縣省水潑旦過。風規若此，今日何如？若非慈明七眾、浮山二公，未免撩天索價，無人博地相酬，辜負一片婆心去也。諸禪德！若欲荷擔此事、力究深參，必須鑑上高流，莫甘墮于庸鄙。將一副成佛作祖心肚，如生鐵鑄就；把百千萬種攀緣妄想，融作一句話頭；銀山鐵壁，化為一所禪堂。全身拶入，剔起眉毛，不容絲毫走作，管取九十日期內克辦此事，咬破鐵蒺藜，還我當門齒。到此田地，便見南泉斬貓、香嚴上樹、仰山落井、大愚鋸解秤鎚、趙州庭前柏樹，一一分明，不是別人屋裏事。秪如天童道：『清光照眼向迷家，明白轉身猶墮位。』畢竟利害在甚麼處？」良久云：「輕車就熟忘馳驟，古路天晴滑似泥。珍重。」

上堂：「昔人謂臨濟之道迥出常情，驅耕夫之牛、奪饑人之食，敲骨取髓、痛下鍼錐，其鉗鎚妙密，互換主賓，可與曹洞宗風相為表裏，三玄三要乃全該五位，之中照用後先似善轉機位之妙，通達權變不滯一隅，所以道：『我有時一喝如金剛王寶劍；有時一喝如踞地獅子；有時一喝如探竿影草；有時一喝不作一喝用。』興化亦云：『諸人且莫胡喝亂喝，直饒喝得興化向虛空裏打箇筋斗撲落，待我甦醒起來，款款向汝道，我不曾向紫羅帳裏撒珍珠與汝諸人在，你胡喝亂喝作麼？』看他恁麼說話？大似王家令嚴，不許攙行奪市，把得住、放得行。喝既如此，則知他有時一棒拿龍捉虎；有時一棒旋乾轉坤；有時一棒壁立萬仞；有時一棒遍界分身，故云：『棒頭有眼明如日，要識真金火裏看。』可見他家風活計何等澗大！豈比瞎棒狂喝、瞞鼾儱侗？又臨濟云：『沿流不止問如何？真照無邊說似它；離相離名人不稟，吹毛用了急須磨。』與麼道，孟八郎漢摸他腳跟下一莖毛未有日在。近時有一等拍盲禪者，高談臨濟專事棒喝，離此別無長處；更有一類麤蠻底漢子，獰如把勢之徒、村似匹夫之勇，一味性燥，菽麥不分，飛腳舞拳，似小兒弄戲，具搥頭破腦，如狹路遇冤家，相逢驢唇馬嘴，落得笑柄一場。如此醜態，豈不使臨濟一宗掃土而盡？所望者主法尊嚴，庶可作狂瀾砥柱。

「誾上座二十年前，亦曾把他弓、騎他馬，將他家骨董搬弄一番。如今老大知羞，要且隨時拈用，可以推臨濟為先鋒、挽曹洞為殿後，亦可挽臨濟為殿後、推曹洞為先鋒，直得仰山拱手、雲門服膺，一味平懷，諸宗齊貫。雖則一一分明，不在分明裏著腳，不見洞山老人遣沙彌傳語雲居，乃囑云：『他或問和尚安否？但道：「雲巖路相次絕也。」汝下此語須遠立，恐他打汝。』沙彌承旨，傳語聲未絕，早被雲居打一棒。你看他父子如此照應，可見運籌帷幄決勝千里，銀河界斷平空接起，虹橋關塞不通，雁影傳回書信。亦如青林打僧一棒云：『鐵輪天子寰中敕。』這般作用更較臨濟一籌。諸禪德！若要通他諸家宗旨，須知同中有別、別中有同，同中全同、別中全別，自然道眼圓明，會盡佛祖淆訛公案，免被諸方簡點，喚作無眼長老。秪如誾上座恁麼舉揚，且道是有眼長老耶？無眼長老耶？」良久云：「些些力量分緇素，蕩蕩身心絕是非。」

薛迎薰居士請上堂：「大凡參學必先去其所重，巖頭亦云：『纔有所重，即落窠臼。』何為所重？隨聲逐色是所重；粘情帶識是所重；憎凡愛聖、拋迷就悟是所重；胡問亂答、搬弄業識是所重；遏捺妄想、虛空現量是所重；棒喝交馳、守他珍御是所重；總不恁麼是所重。若能一一去其所重，如人脫衣解帶相似，重重褫盡，自然赤裸裸、淨灑灑。忽有箇一絲不掛的漢子出來，還教伊脫箇甚麼？」卓拄杖云：「但願空諸所有，慎勿實諸所無。」

安海薛華錦居士請上堂，僧問：「雪峰三登，投子九上，洞山為甚麼卻向鰲山成道？」師云：「雪峰未曾得恁麼消息。」進云：「秪如後來住菴，有僧敲門，雪峰放身出云：『是甚麼？』僧亦云：『是甚麼？』畢竟作麼生？」師云：「俱是詐明頭。」進云：「僧舉似巖頭，巖云：『我當時若向伊道末後句，天下人不奈雪老何！』如何是末後句？」師云：「疑殺天下人。」進云：「巖頭又道：『雪峰雖與我同條生，不與我同條死。要知末後句，秪這是。』此意如何？」師云：「年老成精。」進云：「今日不但親見雪峰，亦乃親見和尚去也。」師云：「闍黎向甚處見？」進云：「爭奈一枝聖箭直射入九重城裏也。」師云：「依稀似曲纔堪聽，又被風吹別調中。」進云：「佛祖機緣蒙師示，超佛越祖望指南。」師云：「我不似相樓打樓。」僧禮拜，師乃舉：「達磨大師云『外息諸緣』，風不動也；『內心無喘』，樹不搖也；『心如墻壁』，斫卻中心樹子著；『方可入道』，擲下斧頭來。諸禪德！向此四句裏覷箇七穿八穴，自然撒得開、捏得聚、撲得破、補得起，非但曉得達磨面壁，亦乃知得壁面達磨。諸禪德！達磨面壁則故是，且道壁面達磨是何意謂？」復笑云：「喚甚磨作壁？」

林從元居士為父誕日請上堂：「山僧未出方丈門，有僧問云：『諸供養中法供養最，如何是法供養？』山僧答云：『匙挑不上。』進云：『未審供養甚麼人？』山僧荅云：『不落施受者。』進云：『爭奈無厭足何？』山僧合掌道：『果然難消！』不見《寶鏡三昧》云：『臣奉於君，子順於父。』不順非孝、不奉非輔，人能解奉順無違，便知供養之法最妙。所以重重無盡，廣闢普賢行門；展轉成緣，莊嚴華藏法界。然雖如是，也須不被葛藤絆倒始得。龐居士云：『有男不婚，有女不嫁，大家團圞頭，共說無生話。』侍郎楊傑云：『男長當婚，女大須嫁，討甚閒工夫，共說無生話？』看這兩箇俗漢，一人順水推船，不解逆風把柁；一人逆風把柁，不解順水推船。簡點將來，佛法世法各得一橛。山僧與麼批判，大似漁人收鷸蚌，偶然得利。今日是林性端居士誕辰，其嗣君從元登山設齋請山僧陞座，舉揚第一義諦，可謂能知孝道、善順親心。秪如山僧祝齡一句，為是說無生話耶？不說無生話耶？若人定當得，堪消檀信脂膏；其或未然，且聽一偈：『他家父子真奇特，似脫龐楊印子來；妙契緣生無性旨，曇花劫外帶春開。』」

上堂，僧問：「當陽一擊乾坤碎，塵剎山河寸地無，還當得宗乘中事也無？」師云：「腳跟下道將一句來。」進云：「曾向水晶宮裏過，十字街頭赤骨眠。」師云：「潭底毒龍還馴也未？」進云：「幾度龍門遭點額，這回不怕潑天潮。」師云：「快些還我一滴水來。」進云：「凡聖位中留不住，迴途石馬出紗籠。」師云：「鳥去分煙色，風來打旋渦。」進云：「把斷要津不通凡聖，請師開一線道。」師云：「過頭拄杖好驚人。」僧禮拜，師乃云：「參禪不制心，業識紛飛苦；僧家不養貓，禪堂多老鼠。忽被貓兒追到牛角裏時，且道老鼠還有性命也無？」拈起拄杖子作搖勢云：「若人捉得渠，當下偷心死。」連卓兩卓下座。

上堂，僧問：「久釣深潭，為何驪龍不見？」師云：「莫在死水坐麼？」進云：「乘風破浪意作麼生？」師云：「擲下釣竿來。」進云：「猶在某甲手裏。」師云：「還見驪龍麼？」進云：「抒教滄海竭，變化有神龍。」師云：「潑天雲霧起，誰是採珠人？」進云：「從上諸祖是箇傳語底，未審傳甚麼人語？」師云：「問取黃面老子。」進云：「穴細金針，芒長玉線，請師穿卻諸人鼻孔。」師云：「掩襟衣縫綻，拂塵曉風清。」師乃云：「說底不是禪，悟底不是道；推倒蒲萄棚，春風寒料峭。然雖如是，今日若是端師子來，也合喫山僧拄杖。何也？為他不解扶起，秪解放倒。忽有箇傍不甘底出來道：『和尚你還會扶起麼？』山僧也與拄杖。何故？為他矮子看戲，隨人上下。」

臘八上堂：「釋迦老子沒好醜，笑指南辰當北斗；雪山六載道何成？縛起虛空為掃帚。眼見閻浮一切人，通身搕[打-丁+(天/韭)]通身垢；掃佛掃祖掃邪魔，掃凡掃聖掃空有；佛法腥羶盡掃除，世間萬事真芻狗。看看！今日掃向諸人頭上了也。某甲稽首和南三界大師，我此一眾嫩葉新條，不堪霜雪，望大師寬蕩滌之仁；開涵養之路，將此一柄掃帚留在無陰陽地上，與後來結箇遠因遠緣。何故？春來不化松千樹，冬至應生竹萬竿。珍重！」

解制上堂：「一念萬年，布袋頭昨日結；萬年一念，布袋口今日開。開秪恁麼開？結秪恁麼結？開結不同時，甕中捉得鱉。諸禪德！九十日期今已滿，閉門作活事如何？不曾捏殺獼猴子，重疊關山未易過。末法禪期，真參罕遇，口苔舌醭，誰到未萌？縱他意樹抽枝，未見心花成片。然雖如是，冷灰裏豈無一粒豆爆？還有不跨石門扶豎晏祖門風者麼？如無，且向蘆花深處宿，月明穿過釣魚臺。」

元旦上堂：「新歲履端開泰運，諸人分上壽添年；法身雖是無增減，也要隨緣驗不遷。」卓拄杖一下云：「拄杖子！你底壽命是增耶？是減耶？你底歲月是遷耶？是不遷耶？卻被拄杖子倒喝一聲道：『和尚莫亂統好。』山僧秪得結舌低聲。今日是元旦令節，且下座與諸兄弟向佛殿裏拈一瓣香祝延聖壽。」

鄭汝交刺史誕日請上堂：「傅大士云：『有物先天地，無形本寂寥；能為萬象主，不逐四時凋。』近時有等捏怪邪人道：『虛空世界，萬象森羅，情與非情，盡從我之所生。』然則生身父母推置何地？若還撞入母胎，披此殼漏出來，則生有所生，豈曰獨生？秪如『有物先天地，無形本寂寥』，則知天地非生，我亦非生；萬物無形，我亦無形。又『能為萬象主，不逐四時凋』，則知萬象非主，我亦非主，四時不凋，我亦不凋。若道我能生天地萬物，即墮邪見；又認定我此身是父母所生，是天地所賦，則是見沉生滅，不出輪迴。深嗟末法邪見如林，不信自心作佛，甘作闡提，局夢幻空花之身，詎解緣生無性？抱勝負是非之見，焉能離句絕非？縱心肆意謗佛謗法，若知心即是佛，則謗彼者是謗自心之佛。心既無形，佛亦非有，心佛俱非，誰受謗者？誰為謗者？教中道：『諸罪雖重，惟謗三寶，不通懺悔。』以謗佛是損眾生之福田、謗法是傷自己之慧命，永投業浪，枉受漂淪。今日是鄭汝交居士懸弧令旦，登山設齋，特請山僧陞座舉揚佛法，此一篇說話，大似路見不平拔劍相助。然此居士正信三寶、力護法門，福田深種嘉苗、壽嶽堪齊嵩華。秪如舊歲喚作五十七，新春喚作五十八，且道父母未生已前，春秋卻高多少？壺中日月光華發，壽越須彌過量人。」

水口興濟寺請小參：「來從淵關來，去從淵關去；來去自奔波，困關渾如故。不見祖師道：『萬法本閒，唯人自鬧。』若知鬧底即是閒底，便見燈花燦爛，色不關情；若知閒底即是鬧底，便聽簫鼓駢闐，聲非礙耳！何故？有物為物，則被物物礙膺；塵本非塵，則可塵塵合道。」舉起拂子云：「拂子是塵，喚甚麼作道？拂子是道，喚甚麼作塵？」擲下拂子云：「還知麼？關津雖放過，不許販私鹽。」

開元寺請小參：「古德〈悟道偈〉云：『一拳拳倒黃鶴樓，一踢踢翻鸚鵡洲；有意氣時添意氣，不風流處也風流。』慚愧！古人露手露腳，鼓粥飯氣，大似箇白拈賊。殊不知天關未轉、地軸未旋，徒爾驚群，難極底蘊。誾上座則不然，展開坐具包群象，抖擻袈裟裏太虛；六臂三頭誇好漢，輪王未與髻中珠。何故？大方無軌則，應物任偏圓。」

董巖請小參：「道人用處，如風行空。理透徹而意自玄，機虛閒而神自王；一任神駒蹴踏，還如靈鶴翱翔。蓋得無心於事、無事於心，自然虛而靈、寂而妙，不拘修證，寧滯有為？諸兄弟！若欲得此受用，直須繩頭緊把，自然透出重關。且道透出關外底人是何作略？天容難覆載，器水逐方圓。」

茶話：「古人慎重大法，發語行事如守瓶口相似，不亂瀉水。雲居老人道：『得者不輕微，明者不賤用。』若是逢茶說茶，逢飯說飯，滑弄唇皮，成何了辦？秪饒合得嘴，盧都也是凍殺當年立雪漢，所以道：『恁麼也不得；不恁麼也不得；恁麼不恁麼總不得。』拈開三段，便有出身之路。出身且置，秪如二祖大師云：『我自調心，非關汝事。』與麼道，較當時立雪光景是同是別？肝腸烹鍊過，火鑊冷如水。」

夢生禪人請茶話：「時十四夜月，喫茶知是茶味，喫飯知是飯味，因甚麼又道：『人莫不飲食，鮮能知味？』畢竟此味作麼生知？不見僧參趙州，州問：『曾到此間否？』僧云：『已到。』州云：『喫茶去。』又問一僧：『曾到此間否？』僧云：『不曾到。』州云：『喫茶去。』監院問云：『和尚因甚麼到也喫茶去，不到也喫茶去？』州喚監院，院應諾，州云：『喫茶去。』諸禪德！若知趙州三度茶話，則茶味飯味徹底皆知；其或未然，試聽頌出：『趙州喫茶，通身是口，不論主賓，寧拘好醜？南北東西各一桮，虛空澆濕眉毛皺。皺不皺！癭婆看月問中秋，夜寒忘卻籠雙手。』」

恒光禪人請茶話：「教外別傳，不繇文字；四面無門，好箇入路。敕點飛龍，倒跨猛虎，妙挾兼中，須知回互。若不回互，譬樞不旋而必蠹；水不流而必腐，何故？斬釘截鐵，是時人之窠窟，乃法王之寶聚。」

超燈禪人請茶話：「乾坤靡久停之客、紅顏無可粧之丹、日月穿眼底之梭、人命似急流之水。伶俐漢向急水灘頭下得腳穩、就無陰樹下終日打眠，扭碎虛空，驀翻筋斗，然後拈來世諦總是曇花；轉步塵勞無非華藏。果能到此境界，不妨道箇處處綠楊堪繫馬；家家有路透長安；其或未然，且與眾道友多飲幾杯茶，澆散胸中磊塊著。」

辭眾茶話：「山僧今晚借龍泉一杯茶與大眾告別。當知山僧來也不曾出博山、去也不曾離鼓山。紛紛盡是拖泥水、動念無端滯往還，總是情關不破、識浪難乾，所以把手忍分、判袂愁訣，當知道人分上不然。不見進山主云：『來來實不來，途中好善為；去去實不去，路上莫虧危。』若知得山主底意，便知誾上座不離丈室，常在途中；不離途中，常居丈室。還委麼？月印千江曾未往，鏡含十剎豈云來？」

杭州虎跑語錄

崇禎丙子春，太守岳衡山、司李黃海岸、榷關馮際明、錢塘邑侯劉鹿鰲、臬幕吳赤城、中丞余集生、中丞洪清遠、憲副錢從卓、大參翁水因、司理許瑤房、中翰周朗垣、鹺伯李仲休、劉績菴、柴文伯、嚴印持、鄒孟陽、秦心卿、沈時可、嚴忍公、嚴無敕、顧霖調、聞子將、卓左車、鄒仲錫、李煙客、王元建、方子凡、錢公積、聞子有、沈澤民、陸文垓、鄒孝直、凌履旋、沈英多、吳以德、張秀初、卓珂月、俞企延、沈吉人、江道闇、徐元之、徐羽侯、唐友白、陸不遠，高處上眾居士請上堂。師拈香云：「此一瓣香，氤氳結而地天交泰，盤旋覆而海嶽春融，爇向爐中，端為祝延今上皇帝，聖壽萬安，前星朗耀，后嶽齊高，伏願皇仁浩蕩，與日月齊明；聖曆綿延，等嵩華永算。此一瓣香，瑞接空中紫氣、香分劫外優曇，端為滿朝文武、合郡宰官、虎林護法居士、信心檀越、諸山耆宿、本寺監院眾執事，伏願道標峻揭，長為法海神龍；願駕高驂，允作清朝儀鳳。此一瓣香，吞吐千秋靈氣、含藏剎土風光，端為供養開山寰中大師、寺主三空和尚，伏願玄風再振少林，開無影之花；法苑重新大樹，垂普天之蔭。此一瓣香，雜毒為丸，祖佛也須蠱殺；旃檀和糞，貴賤不許論量，端為供養博山堂上先大師異和尚，伏願毫端露華藏之天、鼻索隨逆兒之手。」就座，維那白椎竟，師云：「今日陞座，諸方龍象擁集，肩挨腳拶，推倒香臺，直饒汝向千萬人藂中翻身跳出，還須與老僧把手同行始得。還有麼？如無，山僧打葛藤相謾去也。」黃海岸居士問云：「虎跑法會，萬眾雲臻，燕語鶯啼，花紅椰綠，斬新春令一句請師道來。」師云：「謝居士說了也。」僧問：「今日大開爐韝，煆煉聖凡，有箇純鋼打就、生銕鑄成底漢子出來，還受煆煉也無？」師云：「也要與腦後一鎚。」進云：「靈山一會，迦葉親聞，今朝法會，何誰得聞？」師云：「靈山且置，你因甚不照顧這一鎚？」問云：「百尺竿頭一步，作麼生進？」師云：「倚石推雲遠，憑崖接樹高。」

師復云：「若論參學，似登峰者必須造極、溯流者決要窮源。秪如此一坐具地，乃唐寰中大師道場，這老漢腳踏實地不弄虛頭，其垂示云：『說得一丈不如行取一尺，說得一尺不如行取一寸。』這般言句如開大爐韝，秪要鑄成純鋼漢子、打就生銕心肝，方能了死脫生成佛作祖。汝若說得行不得，如空譚樓閣，終無結搆之功；汝若行得說不得，如靈雛在殼，未成啐啄之用；汝若行說俱到，則知果熟曾經霜久，瓜甜原為地肥；汝若行說俱不到此，是不唧瀏漢。諸兄弟！諸佛祖師在汝腳跟下答話已久，汝若更胡答亂問，來尋老僧鬥觜弄舌，非但遲了八刻，何曾夢見佛法臭汗氣在？當此之時，真風莫挽，頹波日靡，禪宗凋弊，與世界塗炭，真可痛哭流涕。所以山僧到淛中來，蒙合郡宰官檀越洎諸山名宿敦請開堂，意在因邪打正，止法門互諍之風；點鐵成金，消末劫兵荒之苦。諸兄弟！必須真參實悟究竟得箇大透脫光景，其或未悟稱悟，非但瞞卻他人，亦乃欺瞞自己，盡是泥犁種草波旬眷屬，千佛出世亦救你這班東瓜茄子不得。然雖如是，山僧到這裏開箇舖面亦有所圖，且道圖箇甚麼？拋鉤為釣鯤鯨族，小小蝦蟆謾上竿。」

上堂，居士問云：「漚生漚滅江還碧，意旨如何？」師云：「你須一口吸盡西江水始得。」進云：「雪消關破，主人公何處安身立命？」師云：「銕牛衝不過。」進云：「可見昔日婆心、今日婆心？」師云：「這裏說甚麼今昔？」士禮拜，師云：「空頭沒頂[寧*頁]。」師復云：「老蒼天，靠你住，昨日難防今日事；花妍椰嫩正驕春，晴空霹靂生風雨。剌剌金蛇撲地飛，巖泉迸溜峰攢霧；雨過天晴日出頭，始知變態常如故。不如故！豈不見雪竇老人道：『大丈夫先天為心祖。』」

瓶匋聞老師招同黃海岸、錢從卓、吳心陽、柴文伯、方墨池、許瑤房、錢瑞星、周朗垣、李仲休、鄒孟陽、鄒仲錫、聞子將、聞子有、嚴印持、嚴忍公、顧霖調、錢公積、于行素、王元建、錢賡明、錢雍明、林道周、林蘭碩、陸文垓、陸不遠、查醉白、虞大赤、虞仲皜、陳西五、顧超士、鄒孝直、鄒子猷、鄒朿仲、鄒藹生、鄒叔夏、江邦玉、沈英多、沈吉人、沈啟敬、李子先眾居士等西湖放生，至淨慈寺請上堂：「山僧出虎跑三門，赴聞尊宿洎合郡宰官居士湖上放生之約，不意偶過淨慈，諸公轉請上堂，不知是何心悻？可謂『依稀似曲纔堪聽，又被風吹別調中。』然雖如是，不妨借路經過。夫肖翹愛命、蠕動貪生，業最慘于殺傷、慈莫深於救護，一夫騖漁獵之利，何止戕百萬生靈？一家奉蔬水之餐，亦足活無限物類。賓筵殫水陸之珍，遊魂滿案；食品耗萬錢之費，快意何甘？既乏同體之悲，焉無反噬之報？因中失憫，果亦無憐。仁人君子，能全惻隱之風；活路生機，原開仁壽之域。是以西湖勝集眾善，駢臻輪月放生，群公佳舉，可以續雲棲大師悲深願廣之法乳，庶不孤瓶匍尊宿利生接物之盛心。所以太師翁云：『若恩周多命則大積陰功；或惠及一蟲，亦何非善事？』即此祝　聖曆綿延之算，共抒忠誠；轉寰宇太平之風，陰裨王化。秪如永明大師道：『高低嶽瀆，共轉根本法輪；大小鱗毛，普現色身三昧。』還有知得永明老人落處麼？」海岸居士問云：「如何是色身三昧？」師云：「色身且置，居士得何三昧？」進云：「要且不是鱗毛。」師云：「也像這箇蟲豸。」進云：「護生須是殺，殺盡始安居。畢竟殺生是？放生是？」師喝云：「莫被人惑亂好。」進云：「果是作家。」師云：「念汝尊官，饒過一掌。」便下座。

王菴主同郎生左居士請上堂：「教中道：『譬如琴瑟箜篌，雖有妙音，若無妙指終不能發。寶覺真心，各各圓滿，如我按指，海印發光；汝暫舉心，塵勞先起。』」師云：「黃面老人五百生前曾做樂官，來這些習氣，熟處難忘。山僧素乏師傳，指法太鈍，秪有一曲沒絃琴，彈得最熟。」擊拂子云：「這箇若喚作妙指，又將甚麼作妙音？這箇若喚作妙音，卻將甚麼作妙指？」擲下拂子云：「曲終人不見，江上數峰青。」

上堂，僧問：「不立儒、不立佛、不立道，如此人來作麼生相見？」師云：「問取三教先生。」進云：「不落這箇階級。」師云：「雪巢眠未穩，終是嫩雛禪。」進云：「不妨處處垂方便。」師云：「這是甚麼所在說方便？」便打，僧拍掌而退，師云：「大似弄鬼戲。」僧問：「如何是直示底句？」師云：「踏破梯無級，何愁上下難？」進云：「如何是轉身句？」師云：「煙村三五里。」進云：「直示轉身是同是別？」師云：「峰路萬千層。」僧禮拜，師云：「且下階去。」師復云：「諸兄弟！禪傋眾體，豈落一機；理貫千差，豈拘一轍？如海釀百川而成味，滴滴全波；地攬眾嶽而成山，峰峰遞秀。珠走盤圓，拏捉不著。昔洛浦機鋒俊捷，臨濟嘗稱為：『門下一隻箭，誰敢當鋒？』後來辭去，臨濟道：『好一尾赤稍鯉魚，不知向誰家虀瓮裏淹殺？』」師云：「臨濟憐兒不露醜；洛浦趁俊太過頭，所以父子含糊，匆匆放過。後來參夾山，進門但叉手而立，山云：『雞棲鳳窠，非其同類。出去！』浦云：『自遠趨風，乞師一接！』山云：『目前無闍黎，此間無老僧。』浦便喝，山云：『住住！且莫草草匆匆，雲月是同，溪山各異，截斷天下人舌頭則不無，闍黎爭教無舌人解語？』浦無語，山便打，浦從此服膺。諸兄弟！還知他洛浦在夾山手裏落節麼？」良久云：「羅龍須是調龍手，豈受尋常落地欺？」

上堂，師舉：「南泉禪師云：『王老師自小牧一頭水牯牛，擬向溪東牧，未免食他國王水草；擬向溪西牧，未免食他國王水草，不如隨分納些些總不見得。』」師拈云：「溪東牧、溪西牧，知其背、知其觸，不如隨分納些些，縱踰矩兮從所欲。諸兄弟！若曉得孔子道底，便可移性復情；若曉得南泉道底，便可返道合常；若曉得山僧道底，墮坑落塹。」復卓拄杖云：「出了也免死，停囚長智。」便下座。

孝廉聞子將、嚴印持、鄒孟陽、王元建、方子凡，同錢機山相國，沈彥威、余集生兩中丞，李仲休鹺伯、錢淇水二守、梁維章光祿請上堂：「錢塘江上春風起，三月桃花翻浪勢；五雲山裏眾鱗龍，風雷特地催燒尾。禹門萬丈躍煙霄，振鬣掀鬐鼓異濤；不但豐年霖雨足，吸乾滄海巨波消。而今得箇閒棲泊，相將盤踞炊煙閣；倒卷綃簾轉出來，面前顆顆驪珠爍。且道是甚麼人為他點眼？」良久云：「水晶宮殿杳，淡墨也難描。」

錢從卓憲副、柴文伯封公、周朗垣中翰、錢瑞星太史、翁水因大參、俞無文別駕、顧霖調太學，聞子將、柴雲倩、朱夏朔、方子凡諸孝廉，設齋請上堂。余集生居士問云：「雲門拈起餬餅云：『我秪供養兩浙人，不供養向北人。』今日浙人也來供養、北人也來供養，和尚還一體回施、還似雲門兩般管待？」師云：「雪關更過雲門量，口闊從來吞十方。」進云：「一口吞盡十方，卻向甚麼處屙？」師云：「施不擇地。」進云：「這箇供養，還須阿難唱箇僧跋，方見得有賓有主。」師云：「難得居士賡前和後。」進云：「賡前和後且置，洞山有箇頌子：『五臺山上雲蒸飯，佛殿階前狗溺天』時又如何？」師云：「山僧則不然，紅稻啄殘鸚鵡粒，碧梧棲老鳳凰枝。」進云：「恁麼則溈山柿子大家有分，秪合代大眾禮拜。」師微笑云：「放過一著。」弘贊上座問云：「如月在水，孤明歷歷時如何？」師云：「擊碎精靈窟，通身毛骨寒。」進云：「便恁麼撒手時還有事也無？」師云：「切忌坐明頭。」贊禮拜。

師乃舉：「裴公美相國守新安日游大安精舍，見壁間畫像問黃檗老人云：『真儀可觀，高僧何在？』檗朗聲喚云：『裴休！』公應諾，檗云：『在甚麼處？』公於言下領旨，如獲髻珠。山僧道：黃檗提頭，裴公知尾，一箇舌親，一箇手快，秪見草枯鷹眼疾，不知雪盡馬蹄輕。

「韓昌黎公一日謁大顛禪師云：『弟子軍州事繁，佛法省要處乞師一句？』顛良久，公罔措，時三平為侍者，乃敲禪床三下，顛云：『作麼？』平云：『先以定動，後以智拔。』公乃禮謝云：『和尚門風高峻，某於侍者邊得箇入處。』山僧道：龍樓穩密，近侍能知；和尚門風高峻，侍者邊得箇入處。須知轉深轉有，還須轉有轉深，撞見箇嚙鏃人來始得。」

「楊文公大年謁廣慧璉禪師，璉接見問：『秘監曾見何人道話來？』公曰：『某曾問雲巖諒上座：「兩箇大蟲相咬時如何？」諒云：「一合相。」某曰：「我秪管看，未審恁麼道？還得麼？」璉曰：「這裏即不然。」公：「請和尚下一轉語。」璉以手作拽鼻勢云：「這畜生猶[跳-兆+孛]跳在。」』公於言下領旨，脫然無疑，遂呈偈云：『八角磨盤空裏走，金毛獅子變作狗；擬欲將身北斗藏，應須合掌南辰後。』山僧道：方位易辨，肯綮難知，若要徹骨徹髓，更須親見廣慧一迴始得。

「張侍郎無垢初參柏子話未有入，忽聞蛙聲有省，偈曰：『春天月夜一聲蛙，撞破乾坤共一家；正恁麼時誰會得？嶺頭腳痛有玄沙。』山僧道：築著磕著，未足好手。後來至徑山參妙喜老人，與馮給諫諸公議格物，山曰：『秪知有格物，不知有物格。』公茫然，山大笑，公曰：『師能開論乎？』山曰：『不見小說載唐人有與安祿山共謀叛者，其人先為閬守，壁間畫像在焉！明皇幸蜀，見之怒，令侍臣以劍擊其像首，時閬守在陝西，首忽墮地。』公於此頓領深旨，題不動軒云：『子韶格物，妙喜物格；欲識一貫，兩箇五伯。』山僧道：格物物格，強分皂白，若會萬物為自己，說甚物格與不格？然雖如是，囫圇吞栗即不得。諸道友！今日是合城大護法眾居士設齋，此諸公才兼韶美、名媲韓楊，拈起龐老箭鋒，穿楊可待；靠倒維摩方丈，入室無難。山僧未到虎跑先蒙書幣殷勤，既到虎跑又承盤桓眷顧，久居虎跑更蒙法供稠疊。佛法付於國王大臣，然則靈山囑累正在今朝，教中道：『諸供養中法供養最。』秪如今日眾居士設齋，且道是法供、不是法供？」良久云：「毒藥醍醐俱上味，不知那箇飽膨脝？」便下座。

孝廉唐祈遠設齋請上堂。祈遠居士問云：「如何是參禪入手處？」師云：「吾常於此切。」進云：「如何是參禪險難處？」師云：「一一經過始得。」進云：「如何是參禪得力處？」師云：「把定乾坤。」士作禮。一僧隨問云：「如何是參禪入手處？」師云：「截千人之頭臂，剜萬人之心肝。」又問：「如何是參禪險難處？」師云：「拆佛殿，毀魔宮。」又問：「如何是參禪得力處？」師云：「逆水船開順水風。」僧禮拜。師乃舉：「徑山老人道：『趙州禪秪在口唇邊。』山僧道：趙州禪如神廟裏籤，千掣千聖、萬掣萬靈，初不曾安排吉凶使人規避禍福，若以是非得失而論古駁今，山僧綰上眉毛，一任諸方貶剝。」卓拄杖下座。

上堂，兵曹徐獨往居士問：「博山言句雖多，肚皮乾淨？」師云：「乾淨是一機，先師不在這裏。」士云：「乾淨便好？」師云：「語不離窠臼。」士云：「如何出得窠臼？」師云：「居士保重尊體。」士云：「病也不妨？」師云：「忌口強喫藥。」士欣然。師乃舉：「傅大士偈云：『空手把鋤頭，步行騎水牛；人從橋上過，橋流水不流。』這老子做箇法身頌子，盡力描寫卻道不出，不消山僧一句便頌了也。且道是那一句？」卓拄杖云：「美食不中飽人餐。」便下座。

解制上堂：「山僧手腳類園丁，日午澆瓜慣不曾；今日根芽舒遍地，春風引上石瓠棚。秪如水到渠成，瓜熟蒂落，還有人道得麼？一月期長雲裏過，天明分曉各歸窠。」僧問：「放行則日月生光，把定則乾坤失色，還是把住是？放行是？」師云：「一任闍黎裁取。」進云：「恁麼則囊錐脫穎去也。」師云：「你底錐在甚麼處？」僧便喝，師笑云：「喝破口唇皮，錐兒尋不見。」僧云：「不犯當頭，因甚麼又犯？」師云：「不打自招，趁出去。」茹無棟居士問：「如何是殺人刀？」師云：「倒挂眉端。」進云：「如何是活人劍？」師云：「不斬死漢。」士禮拜，師云：「收。」師復云：「諸兄弟！此一禪期乃司理黃海岸居士啟請，余集生居士肇端，洎會城諸公禪侶莫不歡心延接，可謂金城百仞、寶塹千重，意在挽太平中興之國運、起法門無諍之真風。諸兄弟！勝緣難遇，大心須發，雖時風窪陋，先聖可攀，玄沙衣取蔽形、食取接氣，傋頭陀之名，豈因浪得？大溈冬不圍爐、夏不搖扇；哲侍者之枕真箇驚人，率多真參實究，豈徒馳獵虛聲？古人道：『知是般事便休。』或親明眼，久受鉗錘；或居深山茆屋邊，秪待囊錐脫穎、果熟香飄；或遊十字街頭，卻道我自調心非關汝事。宜追先軌，勿墮時流；其或未然，縱有好因緣時節，未免依舊當面蹉過。設有箇不錯過底出來，也須向千峰萬峰深處親見老僧始得。」

瓶匋聞老師同古德、新伊二法師洎眾宰官居士請小參，師云：「宗門下事，正令當行，直饒佛祖出來也少不得劈頭一棒，何況論賓論主，禮貌周遮，折旋俯仰，寒溫語笑，與本分事有何交涉？然主不軋主、法不說法，明眼人前，撒土撒沙一場笑柄。況瓶匋師翁法雲普覆，慧鏡渾圓，寓直指于曲禮之中；謙光滿目，移法幢於虎跑之寺，降尊就卑，雖真歇老祖攝誘溫人無過此意，即法眼就玄則之座助化何如？兼有古新二法師，皆一時義虎，正宜就此法筵之中，互顯不說之說。當知未開口已前，如撾塗毒鼓，石人側耳久矣！無奈眾居士鼓弄風濤，要使香海神龍法戰一場，卻被三尊宿勘破了也。且道勘破在甚麼處？」黃海岸居士突問云：「此三尊宿且道是那一箇具眼？」師云：「請公高鑒。」士云：「勘破了也。」師云：「勘破在甚麼處？」士云：「請師道。」師云：「草裏漢！」士禮拜。余集生居士問云：「和尚今日親到虎跑，一聲哮吼，喚醒夜深臣子，就中虎嘯風生一句無人道得，卻請和尚道。」師云：「夫子自道了也。」士云：「請師再吼。」師云：「不礙連聲吼，恐驚座上人。」便歸方丈。

全夢澤邑侯、王荊白郡幕、吳心陽封公請小參，師舉：「龐居士偈云：『但自無心於萬物，何妨萬物常圍繞？銕牛不怕師子吼，恰似木人看花鳥。木人本體自無情，花鳥逢人亦不驚；心境如如秪這是，何慮菩提道不成？』這老漢千秋雪膽、萬古冰肝，一任紅塵撲面，何妨白汗盈軀？妙在心不礙境、境不礙心，心還是心、境還是境，直得心境雙融，卷舒自在，然後可以治國治家，上致君、下澤民，即家庭而為佛事，火中拈出蓮花；就風塵而結道緣，空裏不留鳥跡，縱在萬境交加之際，恬然如入那伽大定。秪要信得此事及，把柄在手。如山僧先占法臺上坐，任他千人藂觀、萬人環繞，畢竟動山僧這一步位不得。我若招你上來、推你下去，要且一切人不奈山僧何，山僧卻奈得一切人何。假如有箇不受招不受推底人出來，又作麼生道？若道得，山僧與你柱杖；若道不得，山僧也與你柱杖。」傍僧云：「因甚麼如此？」師云：「為你不如此。」進云：「如此時又如何？」師云：「正好喫棒。」

小參，僧問云：「萬古靈機追虎穴，千峰踏破復歸崖。蹋破千峰即不問，今居虎穴事如何？」師云：「還我草鞋錢來。」僧鳴指一下，師云：「不要亂做。」僧云：「不亂做底請師道。」師云：「你號做甚麼？」傍僧云：「這僧在磬山來，號『孤崖』。」師問：「曾到博山麼？」僧云：「到。」師云：「你是那家小販？凡問話，臨濟有臨濟底妙處，曹洞有曹洞底妙處。」僧云：「我但不知何等底妙處？」師云：「妙處也不知！」僧云：「這是什麼所在，扯這些葛藤？」拂袖便出，師云：「者梢郎子未遇人在。」師乃卓拄杖，舉：「芭蕉清禪師云：『你有拄杖子，我與你拄杖；你無拄杖子，我奪你拄杖子。』芭蕉老漢扳例隨條、就窠打劫，要且自己無為人處。山僧則不然。」卓拄杖云：「秪箇拄杖，不與不奪，柱地撐天，如龍之活。然雖如是，非但芭蕉結舌，山僧亦結舌有分。且請拄杖子為眾宣說。」卓拄杖云：「還聞麼？」眾無語，師云：「大地是聾人。」

太學佘象緯居士請小參，師舉：「馬祖問南岳云：『如何是心地法門？』讓云：『汝學心地法門，如下種子。我說法要譬彼天澤，汝緣合故，當見其道。』諸禪德！情乾識漏錯認法身，言滯句迷焉離毒海？法身邊事，猶可以依稀彷彿；法身向上事，有幾箇自在縱橫？高峰老人偈云：『海底泥牛銜月走，巖前石虎抱兒眠；銕蛇鑽入金剛眼，崑崙騎象鷺鷥牽。』會得此一偈，則照用料揀、棒喝交馳，正好作曹洞兒孫。洞山老人道：『五臺山頂雲蒸飯，佛殿階前狗尿天；剎竿頭上尖錐子，三箇猢猻夜簸錢。』會得此一偈，則偏正妙協、機位環旋，正好作臨濟兒孫。恁麼道大似搓圓捺匾、換柱移梁，要且不是乾曝曝地。或問山僧又作麼生？規圓方竹杖，漆卻斷紋琴；家活臨時用，安排便不真。」復笑云：「也秪八成。」

壽昌寺黃海岸居士請小參：「萬壑千峰路委蛇，到來不動腳跟皮；蕩家須是興家子，祖父田園盡屬伊。不肖乃伶俜之子，久滯他邦，今也喜得還鄉，始知博山是父、壽昌是祖，將一箇華藏世界，為我祖父田園，拋來撒去儘著受用。有時花擘星分不動纖粟；有時堆山積海不留一文，妙在有為有守，善能受用，自他皆成三昧。今日到來壽昌門下，幸有法叔諸師證知，且喜家私完全、券契明白，信是克家之子，還有箇欠佛法債不了的，且道阿誰？」良久云：「唯餘海岸黃居士，瀾漫家風徹骨貧。」

淨慈寺小參：「永明壽禪師云：『高低嶽瀆，共轉根本法輪；大小鱗毛，普現色身三昧。』然則飛潛動植佛性無殊；網罟畋漁業報相值。夫肉食者斷大慈悲佛性種子。《涅槃經》云：『慈即如來，如來即慈。』所以戕他物命者，即戕自己之慧命；活彼生靈者，即活自己之生機。拋綸擲釣，解開宿世冤憎；縱壑凌霄，透出通身活路。銜環報德、鑄印封侯，歷有顯徵，不虛惻隱。今淨慈寺有徐澹初眾居士，乘弘願而興悲運智、立蓮社而念佛放生，現宰官說法之身、行菩薩方便之事，使孩提亦知馴雉之異、滿城興解網之仁，故知放生潭即功德海也。秪如龐居士云：『護生須是殺，殺盡始安居。』此意又作麼生？眉端笑掛吹毛劍，逆順皆行平等慈。」

迴龍寺小參：「世人嗜五欲，沉酣不醒悟；蠅子落酒缸，一醉飽而死。有智大丈夫，翻轉不如此；唾視諸欲境，肝膽生銕鑄；拶碎萬重關，坐斷千峰路。譬如無手人，善撾塗毒鼓；如撐無底船，截流而飛渡；凜若捧泰山，輕如穿薄霧；窮化盡端倪，決不墮諸數。秪如石頭禪師道：『回而更相涉，不爾依位住。』此意如何？轆轤銀索斷，灑落起清風。」

秪園小參：「禪堂穩密不通風，靜坐參禪好用工；忽聽庭前鸚鵡語，聲聲喚醒主人公。主人公！何面目？纔涉思惟隔千幅；目前有路不通針，萬里天邊如射鵠。還有收得箭鋒者麼？銅睛銕眼漢，不落二三機。」復笑云：「須是其人。」

師初至虎跑，杭州岳衡山太守黃海岸司理洎余集生中丞請茶話，師云：「定慧舊多講席，今禪期之設，乃虎林眾在道宰官居士意欲山僧握三尺黑蚖，鞭象撻龍、煆凡鎚聖，無端攪亂法門，不知是何心行？山僧為雲棲掃塔而來，撞著兩箇攔途老虎。昔日跑開泉眼，今更作怪興古，坐此虎跑殿上，威風四顧，卻被山僧畫箇圈兒，一齊收住。」海岸居士進云：「和尚照顧自己性命。」師咄云：「好箇沒毛大虫。」進云：「橫身當路時如何？」師云：「倒騎下也。」進云：「怒爪張牙時如何？」師云：「蚤被吞卻。」進云：「跑開泉眼時如何？」師云：「欠吼一聲。」師復云：「且道是那兩箇老虎？一箇是黃海岸司理。」進云：「那箇為甚麼不道？」師以手指云：「一箇是余集生居士。」士復進云：「和尚是第三箇？」師移椅起身云：「大家看虎。」士拽師衣云：「拿住尾巴時如何？」師笑把士鬚云：「你不解捋虎鬚。」便歸方丈。

謝虎跑監院眾執事茶話：「因花沒蔕信，結果於斯時；行海非波始，濫觴於此際。雲從龍！風從虎！繇來主伴交參；輪孤運！掌孤鳴！焉能節拍相和？必借帆蓬篙柁，共撐無底銕船；須加炭火爐鎚，方成銷金巧手。一絲安易織錦；雜華乃可成林。然則虎跑期場之設，誠乃三吳兩淛第一勝緣，萬古千秋藂林盛事。山僧今夜一杯茶，未足為諸公荅謝。所望開場選佛，立地逢人，廄什方足下之駒，蹀躨千里；接洞山崖上之樹，美蔭參天。以此為謝，何謝辭之可及？」

淨慈寺訊誠上人同姚文茂居士請茶話，僧問：「劫火洞然，大千俱壞，未審這箇壞不壞？」師云：「添起一堆柴。」進云：「紅霞穿破壁，白日遶須彌。」師云：「那裏學得來？」進云：「在和尚處。」師云：「戲臺添腳丑，笑殺滿堂人。」師復云：「參禪親切句，莫挂口皮唇；好看澄潭水，龍須毒手馴。且道毒龍作麼生馴？不見適來有箇僧，如掣風顛相似，他問山僧：『灶下沒柴燒，將何煮飯？』山僧道：『和汝皮袋燒卻。』僧豎起三指，山僧道：『既燒卻，猶有這箇在。』僧翻身而去，山僧道：『你須脫胎換骨來始得。』諸兄弟！這便是山僧馴龍手段。還有別具手眼者麼？有則出來道看；如無，打斷葛藤，各自歸堂。」

方以讓居士請茶話，茹無揀居士問：「鴛鴦繡出從君看，不把金針度與人，如何是鴛鴦？」師答云：「一雙撲地恁孤飛。」士問：「如何是金針？」師云：「從來不度。」士云：「恁麼則君臣道合，國泰民安去也。」師云：「更須參見洞山始得。」士禮拜而退。師云：「南人不夢千人帳，北人不夢萬斛舟，以耳目所接不同故也。秪如夢香花、夢樓臺、夢佛像，此乃聖境，冥符《法華》所謂常有是好夢也。山僧適來倦睡得一夢，既非熟習勝境，且道是甚麼夢？正假寢間，夢一人至方丈求偈，山僧道：『老僧貪睡，可問取木上座。』座云：『和尚說底纔有靈驗。』山僧道：『借拳行令打虛空，大地山河切恨同；至道從來嫌揀擇，趙州齒缺不關風。』纔醒起來，忽遇以讓居士請山僧茶話，山僧肚皮乾枯無可施設，秪得將此偈拈出布施大眾，三十年後莫道山僧與大眾說夢。」

寶方與黃海岸居士茶話：「一杯茶是醍醐，不善飲者能喪身失命；一杯茶是毒藥，知其味者能起死回生。醍醐毒藥本無差，殺活當機誰善用？畢竟還有知味者麼？」海岸居士云：「請和尚喫茶！」師云：「莫教一滴沾唇。」復云：「且道趙州茶與今夜茶是同是別？」士云：「和尚請道一句！」師云：「還我茶錢來。」士舉杯便乾，師云：「何不更請一鐘？」士云：「和尚還有果子麼？」師笑云：「吞不下，吐不出。」

興濟堂茶話：「至道無文，至理無說；無說無文，是何妙訣？閉門造車，出門合轍；如豹澤毛，如龍蟄穴。鼓浪乘風，江河倒決；轉妙旋玄，其機始徹。一棒當頭，破皮出血；擔板不圓，秪得這橛。機權變化，不思議舌；會盡淆訛，眾流可截。且道截斷眾流底人是何手段？不曾過水口，那識是淵關？」

元宵茶話：「正月十五是元宵，露柱畫眉燈籠描；元宵正是正月半，燈籠放花露柱看。張三月下打鞦韆，李四風前吹玉管；若是鬧熱門庭家，家知有入理深譚。且道是僧家有？是俗家有？龐居士云：『但自無心於萬物，何妨萬物常圍繞。鐵牛不怕獅子吼，恰似木人看花鳥。木人本體自無情，花鳥逢人亦不驚；心境如如秪這是，何慮菩提道不成？』諸禪德！向龐居士句裏覷得七花八裂，縱不喚作聖賢，也喚作了事凡夫；其或未然，一句彌陀無間歇，家懸白澤鎮妖圖。」

師初至雲棲，眾居士請茶話，黃海岸居士問云：「雲棲大師，淨佛國土，末後一句未曾輕意舉似於人，今日請和尚分明指出！」師云：「壽昌門裏賊，不是等閒心。」士禮拜，復問云：「木佛度火時如何？」師云：「添上榾柮著。」進云：「金佛度爐時如何？」師云：「看取燄中輪。」進云：「泥佛度水時如何？」師云：「腳跟不曾濕。」進云：「為甚麼真佛內裏坐？」師云：「閉門打瞌睡。」進云：「如何是家裏佛？」師云：「老僧不在此坐。」進云：「如何是最初句？」師云：「退步識取。」進云：「如何是末後句？」師云：「進前驗取。」進云：「如何是中間句？」師云：「和盤走珠子。」余集生居士問：「和尚有云：『到處尋人撾毒鼓，毒鼓震時遠近皆死。』秪如遇著箇毒鼓未撾時先死底人，和尚如何接？」師云：「惟有居士聽得最真。」士云：「謝和尚相接了也。」師云：「博山真印子，不合水和泥。」士作禮云：「收起好。」師拱手而笑。僧出問：「如何是淨土？」師不答。僧又問，師亦不答。居士問云：「如何不答？」師云：「若答他是土上加點，便不淨也。」師乃云：「山僧舌頭真古怪，不學風吹狗便吠；從他債主逼臨頭，閉上庵門憨打睡。佛法不是火煙炮，點著便燒真利害；雲棲寶庫揭封皮，發向虎跑行舖賣。且道賣底是甚麼貨？馬師鹽醬新鮮甚，知味欣逢高尚人。珍重！」

雪關禪師語錄卷之二終

雪關禪師語錄卷之三

侍者成巒傳善錄

法孫開詗編

妙行語錄

崇禎丙子春，司理海岸黃公、中丞集生余公，洎武林眾縉紳居士請師重興妙行禪寺，以三月念五日進院。三門。「八字打開，旋風百匝，先在其中，猶遲八刻。咦！且從者裏入。」

天王殿。「不動而升，普光明殿！帝網幢前，與麼相見。」

伽藍殿。「明月為廊，清風作殿！拈起鋤頭，從頭翻轉。然雖如是，善建者不拔。」

祖師殿。「萬派千枝，源頭一線，信手拈花，無人能薦。」咄云：「展。」

佛殿。「玉殿苔封不帶埃，珠林寶網鏡光開，世尊猶自拈花笑，且道笑箇甚麼？咦！笑有箇人重來。」上堂，指法座云：「作禮燈王，借此寶座，大家有分，得坐便坐。」遂陞座，拈香祝聖竟，斂衣就座。維那白椎畢，師乃云：「生平不學楊岐老，破院風光卻儼然；今日又來湖墅寺，起爐搭灶豎空拳。棗柏大士道：『法無定相，遇緣即宗。』山僧在博山，出門不知有虎跑底事；在虎跑，開堂不知有妙行底事。即今受請而來，都著一毫念頭預為不得，此喻彌陀一坐具地因緣成，既有壞廢必當興，倘藉眾緣或可濟事。然則緣之一字安排不得，躲避不得，所以云：『萬般從此道，一味信前緣。』」拈拄杖云：「秪有拄杖子不屬因緣、本無成壞，亦不用安排躲避，卻能為一切眾生之所憑靠。山僧登山涉水、拄地撐天，全承渠力，豈更由誰？倚在禪床角，則聲臭俱無；拈出法堂前，則乾坤攪動。諸人還知麼？將此深心奉塵剎，是則名為報佛恩。」卓拄杖下座。

黃海岸居士封翁八十誕，會城眾宰官居士請上堂，海岸居士問：「壽等虛空是何人？」師云：「量過虛空者。」進云：「虛空如何過？」師云：「出門先辨路，轉步按飛雲。」進云：「恁麼則過了也。」師云：「切忌撞倒煙樓。」士禮拜云：「還須老漢始得。」師云：「普！」良久乃云：「海岸居士，兩任浙中司理，投錢飲水，清畏人知，決讞平反，視民如子。其尊翁自崑居士，亦嘗令建德，先後美政俱擅，循良可見，趨庭義方，別有家傳。今首夏初三日，乃封翁八十華誕，武林眾士紳，想其人、頌其德，無以效華封之祝，因各以衣裓盛諸香花，詣妙行禪院請轉法輪，以祝封翁無量之壽。山僧道：以法為親，以慧為命，不但父子同條，亦乃祖佛齊證。如脅尊者八十出家、老趙州八十行腳，全憑者箇風流，趁入花叢矍鑠。非特此二老也，一切諸佛諸祖以及自崑居士、海岸居士，亦無不憑者箇而入大光明藏，成就世出世間諸大功德也。功德且置，秪如今日因齋慶讚一句又作麼生道？無根樹子無今古，果熟香飄溢壽筵。珍重。」

鄭三渠、方清寰二居士設齋請上堂，僧問：「高高山頂立時如何？」師云：「巖顛驚石墜。」進云：「深深海底行時如何？」師云：「水怒浪花翻。」進云：「推倒香臺子去也。」師云：「扶起聖僧來。」僧禮拜。師乃云：「鶯聲乍囀百花洲，又覺薰風徂麥秋；時節將人雙眼換，箇中誰不被遷流？諸仁者！秪可恁麼過日子，不可這等過時光，此乃壽昌師翁語脈。若搆得，任汝七縱八橫；如或不然，開口被栗棘蓬礙、舉步被金剛圈礙、動念被須彌山礙。設有箇不被礙底出來，又作麼生？還知麼？鴦掘摩羅持缽到，忽然產婦便生兒。」

侍御葉慶繩居士請上堂，僧問：「如何是曹谿路？」師云：「撩起便走。」進云：「滑腳難行時如何？」師笑云：「誰教你撩起便走？」進云：「恁麼則不去也？」師云：「行步平正，其疾如風。」又僧問：「如何是金剛杵？」師云：「不降汝這小魔。」進云：「忽遇大魔王來時如何？」師云：「消得龍王多少風。」

余龍、江雲江兩居士設齋請上堂，僧問：「如何是藏身沒蹤跡？」師云：「天寒方袖手。」進云：「如何是沒跡莫藏身？」師云：「春至好扶犁。」進云：「因甚道吾在藥山二十餘年纔明此事？」師云：「久煉成鋼。」進云：「師住博山二十餘年，明此事否？」師云：「幸自可憐生，搜甚破[袖-由+((臘-月)-?+?)]底？」僧問：「倩女離魂時若何？」師云：「月淡花移影。」進云：「未審他是業識、是意生？」師云：「風搖水作波。」進云：「畢竟是一箇是兩箇？」師云：「形影不須彰，便脫狐窠臼。」進云：「脫卻後如何？」師云：「急急如律令。」又僧問：「請師答話。」師云：「賣精光漢。」師舉：「昔世尊經行次，指一片地云：『此處宜建梵剎。』帝釋尊天隨拈一莖草插地上云：『建梵剎已竟。』諸天散花讚歎！山僧道：劃破虛空，箇箇具經天緯地之手；撮來大地，人人有插草建剎之能。因甚麼昔日靈山，不消費力。今朝妙行，特地興工？且道一遲一速有何差別？」擊拂子云：「妙用難思議，功須無作成。珍重。」

余集生居士誕日，眾請上堂，師云：「山僧夜來得一夢，夢見善導和尚邀住光明臺赴齋，為石頭長老祝壽。時瓶匋聞尊宿亦在座，乃以缽伸手，往香積國盛取香飯供養大眾。有余未也居士出眾作禮云：『今日是家君誕辰，諸大師將何為壽？』善導和尚以手指虛空云：『三世諸佛壽如此、黧奴白牯壽如此、石頭長老壽如此，以斯上壽壽斯人，續佛慧命無窮數。』山僧道：『虛空療狂子之方、黧牯換時人之眼，以此為石頭長老壽，量恐未欣然在。』忽有箇傍不甘底出來道：『誾上座汝壽作麼生？』山僧卓拄杖云：『此是先大師受用不盡底付與雪關；雪關受用不盡送與石頭長老，接壽昌之血脈、展博山之家風。』復壽以偈云：『口闊吞乾滄海，手快裂破虛空；煉就銅頭銕額，穿過虎穴魔宮。』爾時善導和尚從其口門放無量光明，一光有一臺，一花有一佛，時諸天、龍神、乾闥婆王、阿修羅眾，各各散香花奏音樂同聲讚歎！石頭長老云：『爾能布施不求天福、爾能參禪不圖開悟、爾能出家不除鬚髮、爾能津梁亦不疲厭，倡毘耶之作略；奪龐老之機鋒，非汝而誰？』讚歎未了，忽被石頭長老倒喝一聲云：『你這一隊不唧瀏漢，在這裏寱語作麼？』山僧驚醒起來，纔覺今日是瓶匋聞尊宿設供，余未也居士請上堂祝壽，諸兄弟！好一篇壽文，切忌作夢話會。」

康藍田、芝田兩居士設齋請上堂，僧問：「喻彌陀齋僧化緣有箇木杓，和尚齋僧化緣用箇甚麼？」師云：「提起破布袋。」進云：「齋得幾萬僧？」師云：「大方無外。」師復云：「昔喻彌陀齋三百萬僧，闢此道場與天宮鬥麗，師乃地位中人，見地超曠，行果因花，成此一大功德海也。今有康藍田、芝田兩居士好善樂施，以飯僧為佛事，此者設齋報薦先君康思萱、先妣蕭氏一門宗族俱證蓮胎。山僧要選箇無事道人出來，酬他信心齋供。且道那箇是無事道人？古德道：『眼裏著不得沙，耳裏著不得水，箇是無事道人。』又有道：『眼裏著得須彌山，耳裏著得大海水，箇是無事道人。』雪竇道：『恁麼也不得，不恁麼也不得，恁麼不恁麼也總不得，箇是無事道人。』山僧道：三箇無事道人，總是不唧瀏漢，要消施主供養，依舊還難。且道畢竟是甚麼人消得？」師指露柱云：「露柱呵呵開口笑，橫吞倒吐肚皮寬。」

解制上堂，僧問：「昔日世尊在秪桓坐夏自恣，和尚今日在妙行安居解制，是同是別？」師云：「我不會販滯貨。」進云：「如何過得這重關？」師云：「問取把關吏。」進云：「葉落歸根時如何道？」師云：「倒拔石頭根萬丈，玲瓏八角勢排雲。」僧問：「解結即不問，如何是衲僧向上事？」師云：「何不向下會？」進云：「向下事又作麼生？」師云：「井底蝦蟆飛上天。」師乃云：「他弓莫把，他馬莫騎，一線直路，不許人知。諸兄弟！清心禪堂是箇繫驢橛、祖師公案是箇葛藤椿、四海禪和是一緉破草鞋、天下善知識是一味斷腸草，直須斫倒繫驢橛，莊嚴無邊樓閣；拽斷葛藤樁，湧出義海詞峰。擲卻破草鞋，踏遍千山萬水；拈卻斷腸草，令人起死回生。果能具此知見、具此作略，不妨千峰頂上，卻在十字街頭；十字街頭，卻在千峰頂上，繞他華藏世界百千萬匝，依然坐一毫端不移寸步。且道因甚得恁麼自在？清風饒下載，八極任軒騰。珍重。」

盂蘭日余集生、聞子將、方子凡、王大含、王元建、沈英多眾居士請上堂，師云：「今日山僧拂子作大師子吼，為四眾舉揚第一義諦，曰諸佛菩薩、聲聞、緣覺，也是這橛逼塞虛空；天、人、修羅、地獄、鬼、畜，情與非情，也是這橛逼塞虛空。不見道：『三界唯心，萬法唯識。』唯心故有千變萬化，原無許多觜臉抹粉塗脂；唯識故有四聖六凡，添出差別路頭爭迷說悟。總由喪本失真，所以東顛西墜，此時更有一場笑杷。殘杯冷炙，家家屋裏安排；野鬼閒神，處處門頭探祀。若乃禮懺轉經，悲銜風木，散花行道報答親幃，據理而論追薦先靈也是好事，但向上全提未免多了一著。山僧拄杖子聞說此義，卻憤然不平，亦出眾作大師子吼曰：『夫說法者不壞世間法而譚實相。』六祖云：『佛法在世間，不離世間覺；離世覓菩提，猶如求兔角。』審如是，春烝秋嘗是世間之常典；救倒解懸乃佛法之正理。於是拄杖、拂子互諍不下，山僧不免以錫解二虎之鬥云：『拄杖建立，拂子掃蕩；一箇半斤，一箇八兩，各顯法門廣博，無量信心者聞欣然合掌；明眼者聞拍破雙掌。』」師召大眾云：「且道合掌底是？拍掌底是？」眾無對，師笑而傍顧云：「賴有石頭長老與眾居士證明。」便下座。

中秋月，黃元明同湖墅眾居士請上堂，師云：「心如虛空逼塞，礙而無路；心如大地骨堆，起而不平。失慈悲種，騶虞變狼虎之聲；除虐害心，泥犁化天宮之殿。所以眾生界全是諸佛國、眾塵勞原是解脫門、淫怒癡即是戒定慧、煩惱性即是菩提種。得之于心，伊蘭化旃檀之樹；失之于旨，蒺藜生甘露之園。《楞嚴》亦云：『若能轉物，即同如來。』妙在善轉其心，則獲一切勝妙因果。今日是黃元明同湖墅眾居士設齋，恭請山僧舉揚佛法，慶賞中秋。此眾居士力行善事，堪為般若靈苗；多放生靈，弘開仁壽之域。肯趨向上一路，則大庾嶺頭一鋪功德從此成就去也。寒山道：『吾心似秋月，碧潭光皎潔；無物堪比倫，教我如何說？』寒山老子恁麼道，輸卻山僧一籌了也。何故？看月便了，要說作麼？」便下座。

徽州洪惟心居士請上堂普說，僧問：「如何是功位邊事？」師云：「莫混頭。」僧便喝，師云：「汝功位尚且不明，亂喝作麼？」僧云：「莫將鶴唳誤作鶯啼。」師云：「是闍黎誤？是老僧誤？」僧無語，師云：「秪箇誤字也不知，問甚宗旨？」僧問：「如何是正中偏？」師云：「何不會取偏中正？」又問：「如何是正中來？」師云：「何不會取偏中至？」又問：「如何是兼中到？」師云：「汝地步尚遠在，且禮拜了退。」師乃云：「諸兄弟！參禪容易，宗旨難明，若不具緇素眼到箇徹骨徹髓田地，即如汝問，我若據實答汝，汝也不知；我若平空瞞你，你也不曉。汝若具緇素眼，作家相見，縱是殘羹餿飯，拈出倒也新鮮，不是當機如隔壁罵聾人，何曾知得？即如適來這僧問功位邊事，復下一喝。山僧道『功位尚且不明，一喝焉知落處？』他道『莫將鶴唳誤作鶯啼。』山僧道『是闍黎誤？是老僧誤？』僧無語，山僧道『秪箇誤字也不知，安可與汝論宗旨乎？』又有僧出來問『如何是正中偏？』山僧道『何不會取偏中正？』又問『如何是正中來？』山僧道『何不會取偏中至？』又問『如何是兼中到？』山僧道『汝地步大遠在。』若是箇一得都得底漢子，沒有箇曉得功又曉不得位；曉得正又曉不得偏。若與麼問，未免靠人墻壁。山僧不是箇蝦蟆禪，那裏等你一釣便上也？豈不見雲門參曹山問云：『密密處，因甚不知有？』山云：『秪為密密，所以不知有。』門云：『此人如何親近？』山云：『莫向密密處親近。』門云：『不向密密時如何？』山云：『始解親近。』門云：『喏喏！』妙喜云：『濁油更著黑燈心。』雲門又問云：『如何是沙門行？』山云：『喫常住苗稼者是。』門云：『便恁麼去時如何？』山云：『你還畜得麼？』門云：『畜得。』山云：『你作麼生畜？』門云：『著衣喫飯有甚麼難？』山云：『何不道披毛戴角？』門禮拜。山僧道：人人道『雲門曹山各有門庭事在。』看他雲門深明曹山意旨，恰象屋裏人，所以賓主問答如水乳合。又紙衣道者來參曹山，山云：『莫是紙衣道者麼？』者云：『不敢。』山云：『如何是紙衣下事？』者云：『一裘纔挂體，萬法悉皆如。』山云：『如何是紙衣下用？』者進前應諾，便立脫，山云：『你解恁麼去，不解恁麼來。』者忽開眼問云：『一靈真性不假胞胎時如何？』山云：『未是妙。』者云：『如何是妙？』山云：『不借借。』者便珍重脫去。山復示頌云：『覺性圓明無相身，莫將知見妄疏親；念異便於玄體昧，心差不與道為鄰。情分萬彙沉前境，識鑒多端喪本真；如是句中全曉會，了然無事昔時人。』紙衣乃濟北法嗣，即克符道者是也。看他生死分中來去俱得，何等洒脫？秪是問處偏枯，所以曹山道『未是妙』。及問『如何是妙』，山云：『不借借。』直饒紙衣去得分明，曹山也不放過，故示此頌如奪命符相似。若無此頌，何處討好曹山耶？所以曹洞有三種滲漏、五位君臣，雖曲盡機妙，要且不落玄妙窠臼。曹山云：『夫取正命食者，須具三種墮。如何是三種墮？披毛戴角是類墮；不斷聲色是隨墮；不受食是尊貴墮。』太陽云：『此三種須明轉位始得。一曰水牯牛是類墮，是沙門轉身語、是異類中事，若不曉此意即有所滯，直是要你一念無私，即有出身之路；二曰不斷聲色是隨墮，以不明聲色隨處墮，須向聲色有出身之路；三曰不受食是尊貴墮，須知那邊了卻，來這邊行履，若不虛此位，即坐在尊貴。』又僧問香嚴：『如何是道？』嚴云：『枯木裏龍吟。』僧云：『如何是道中人？』嚴云：『髑髏裏眼睛。』僧不領，乃問石霜：『如何是枯木裏龍吟？』霜云：『猶帶喜在。』僧云：『如何是髑髏裏眼睛？』霜云：『猶帶識在。』又不領，乃問曹山：『如何是枯木裏龍吟？』山云：『血脈不斷。』僧云：『如何是髑髏裏眼睛？』山云：『乾不盡。』僧云：『未審還有得聞者麼？』山云：『盡大地未有一人不聞。』僧云：『未審枯木裏龍吟是何章句？』山云：『不知是何章句，聞者皆喪。』遂示偈曰：『枯木龍吟真見道，髑髏無識眼初明；喜識盡時消息盡，當人那辨濁中清？』昭覺拈云：『念不異！心不差！圓融五位君臣、跳出無明三毒，便可以向枯木上摻花、寒巖中吹律。』看他三箇老宿，一人透語滲漏；一人透情滲漏；一人透見滲漏。若善參詳，便可玄關獨步。還委悉麼？莫守寒巖異草青，坐斷白雲宗不妙。後來妙喜舉昭覺前話云：『諸人還揀得出麼？若揀不出，妙喜不惜眉毛為諸人說破。香嚴透語滲漏，被語言縛殺；石霜透情滲漏，被情識使殺；曹山透見滲漏，被見聞知覺惑殺。分明說了，具眼者辨取。』又覺範云『喜識盡時消息盡，當人那辨濁中清』者，即達觀所謂『偏正互縱橫，迢然忌十成；龍門須要透，鳥道不堪行。石女霜中織，泥牛火裏耕；兩頭如脫得，古木一枝榮是也。』諸兄弟！曹洞宗旨乃寶鏡三昧，洞見古今尊宿五臟心肝，汝等參須真參，悟須實悟，不須各錮門庭擔板哄過日子。你看他真臨濟即是真曹洞；真曹洞即是真臨濟，他兩家宗師原共一箇鼻孔通風。祖師道：『心同虛空界，示等虛空法；證得虛空時，無是無非法。』既云『心同虛空界，示等虛空法』，則百千法門、無量妙義、諸子百家，盡在其中；既云『證得虛空時，無是無非法』，又何必揚我宗之是、抑他宗之非，強生分別耶？山僧所以舉妙喜、雲門、覺範、昭覺諸大老語句對眾發揚，也要大家知，有以見古人深明曹洞宗旨，不虛稱為臨濟雲門，豈似今時說禪如兩家對壘、飲水分河？古德道：『秪緣未徹，所以說是說非；蓋為不真，便乃分彼分此。』汝若果到此箇地步，則不勞山僧接機，自然格外相見；其或未然，真箇是莫將鶴唳誤作鶯啼。珍重。」

妙行寺謝眾居士齋法語：「世間飲食，若還喫得消不得，是可憂底事；維摩香積飯喫得消不得，卻是好事。秪要吞得下，吐得出，便是超方出格手段，非但能消四事供養，亦可消得萬鎰黃金。假饒有箇不吞不吐底出來，且道將何供養？薄批明月渾閒味，細切清風更是奇。」

雪關禪師語錄卷之三

雪關禪師語錄卷之三

侍者成巒傳善錄

法孫開詗編

信州瀛山語錄

師于崇禎己巳，受相國鄭方水居士請瀛山開法。

初入院，示眾：「昔楊岐會禪師輔弼慈明三十餘載，師資道合，雪曲賡酬，後來卻住箇荒村破院，老屋敗椽，僅蔽風雨獨樂時光。衲子有請更創者，固止之曰：『爾輩出家做手腳未穩，早已三五十年，何暇閒工夫事豐屋耶？』翼日上堂云：『楊岐乍住屋壁疏，滿床盡撒雪珍珠，縮卻項！暗嗟吁！翻憶古人樹下居。』觀此老銅筋銕骨，久經大冶紅爐，雪膽冰肝，堅耐歲寒，節操故能砥柱法門，力振慈明之道；中興臨濟之宗，令人千載景仰。山僧雖乏古人風致，然亦頭腦相似，忝依博山二十餘年，媿無輔弼之才；濫膺椎拂之任。今力盡神疲，稍尋箇小歇場，強來住此瀛山破院，籬穿壁壞，日炙風吹，且與諸昆仲喫些麤茶淡飯，過此時光，要且不曾將佛法兩字挂在唇齒，今日不免為大眾聊拈一偈，要與楊岐合拍。瀛山乍住壁籬疏，月滿床兮雪滿廬；受用不嫌真淡泊，家風親見趙州無。」

端陽上堂：「江天空闊鳥低飛，鼉鼓喧闐競渡時；兩岸高聲齊喝彩，看誰奪得錦標歸？諸禪德！弄潮作戲尚且不顧危亡；破釜焚舟必先鼓其銳氣，何況生死大事？若不努力打徹，決了何期？心苟怯弱，終為落節之人；志意堅強，纔是勝敵之手。虎鬥龍爭即不問，急水拋篙一著又作麼生？截流須是香河象，小小狐兒過水疑。」

中秋上堂：「雲掩中秋月，雨打上元燈；幾多痴俗漢，坐待月華明。殊不知，人人分上都有一輪明月，風吹不動、雲罩不著，修羅不能掌、妖蟆不能吞，非匠斧之所修成，豈羅縠之可能隔？山僧今夜放愛月光三昧，與諸兄弟同賞中秋。還有見此月輪麼？自從斫卻娑婆樹，真箇清光分外明。」

禪堂成，上堂：「伐無影樹、燒不泥磚、炊無米飯、起沒柱樓，縱有經天作略、緯地才能，也須大家出一隻手相助始得。昔世尊與帝釋經行次，指一片地云：『此處宜建梵剎。』帝釋插一莖草云：『建梵剎已竟。』慚媿！昔人插一莖草便云建剎已成。誾上座連日普請大眾，拖泥運磉、帶雨升梁，因甚麼勞逸不同？還知麼？菩提畫棟連霄起，兜率飛甍控日扶；謾道天人惟插草，須知勞盡始安居。」

浴佛上堂，師云：「釋迦老子解捏怪，向無生處說生；破院道人不曾生，無生可說。釋迦老子會裝巧，向無滅處說滅；破院道人不曾滅，無滅可說。與麼則釋迦老子全身墮在生滅；破院道人全身跳出生滅？且道跳出底是？墮落底是？不見道：『他人住處我不住，他人行處我不行；不是與人難共住，大都緇素要分明。』」

除夕上堂，師云：「欲識佛法，當觀時節，因緣時節若至其理自彰。諸禪德！今夜是除夕，明旦是元朝，時節已至，作麼生是自彰之理？」拈拄杖云：「山僧二十年前，如箇木偶相似，寒不知寒、熱不知熱，桃符換，不管春來；爆竹響，那知臘盡？雖則如痴似懵，要且世法瞞我一點不得。二十年後，寒即知寒、熱便知熱，迎新歲也貼門神；送殘冬還燒榾柮，要且佛法瞞我一點不得。如今說知也得，說不知也得，說知不知總得。何故？不萌枝上，從來暗辯春秋；無影峰前，幾番明占氣候。諸禪德！秪如年更歲換、臘去春來，在諸人分上，還是知耶？是不知耶？若道知，未免喚作毛道凡夫，謾道花枝偏有色，空勞鶯語為誰嬌？若道不知，坐在淨白窠臼，秪為冰堅難躍鯉，卻緣水淺不藏龍。去此二途畢竟作麼生？還會麼？鶻臭布衫都脫卻，穿婆帔子拜婆年。」

上堂，僧問：「如何是函蓋乾坤句？」師云：「開合渾無縫。」進云：「如何是截斷眾流句？」師云：「吞盡不曾乾。」進云：「如何是隨波逐浪句？」師云：「穿過髑髏寒。」進云：「三句外，請和尚道。」師云：「一句全收萬象閒。」進云：「今日下堂有何佛法示人？」師云：「滿口道盡，不許人聞。」僧問：「如何是瀛山境？」師云：「千峰頂上疊青螺。」進云：「如何是境中人？」答云：「不露眉毛。」進云：「獅子未出窟時如何？」師云：「絕哮吼。」進云：「出窟後如何？」師云：「吼盡沒人知。」進云：「學人秪求向下一著，望師指示。」師云：「你少那一著？」師復云：「明暗相參，便知函蓋乾坤句；萬機寢跡，便知截斷眾流句；得來得往，便知隨波逐浪句。向此三句領略分明，非但透過雲門三關，亦乃透得臨濟三玄，不作干戈相待；徹見洞宗五位，妙握樞紐圓旋，不落思議，寧容穿鑿？豈不見跛腳阿師道：『高低一顧，萬象齊彰，擬議之間，橫屍萬里。』秪如不涉擬議底人是何境界？關津容易過，祖道不通風。」

結制上堂，僧問：「昔時黃龍，今日瀛山，法席不同，法門不二，如何是不二之談？」師云：「眉毛分八字。」進云：「分後如何？」師云：「壘壘見青山。」進云：「見後如何？」師云：「拈卻著。」進云：「青山青翠翠，綠水綠盈盈。」師云：「除卻山水之外，道一句來！」進云：「此去博山不遠。」師云：「未夢見瀛山在。」進云：「門裏出身易即不問，如何是身裏出門難？」師云：「一線通天別有門。」進云：「好箇無生曲，繇來和者稀。」師云：「誰是其人？」僧禮拜歸眾。僧問：「如何是正中偏？」師云：「當門見路。」進云：「如何是偏中正？」師云：「把鏡照顏。」進云：「如何是正中來？」師云：「珠簾倒卷。」進云：「如何是兼中至？」師云：「露刃橫抽。」進云：「如何是兼中到？」師云：「風流人不見，頭戴玉簪花。」進云：「五位已蒙師指示，談不及處乞師宣。」師云：「山僧柱杖子不曾發令，你喫得幾棒？」進云：「恁麼則人天皆仰，四眾咸尊去也？」師云：「不在多言。」僧問：「大冶紅爐煉聖煉凡，體非凡聖作麼生煉？」師云：「烹金雖有彩，治玉本無瑕。」進云：「意旨如何？」師云：「重疊關山千萬層。」僧問：「曇瞿現世，地湧金蓮，和尚今日有何祥瑞？」師云：「火裏青蓮朵朵鮮。」進云：「還有為人處也無？」師云：「隨家豐儉。」進云：「分明踏在瀛山上，看到瀛山早已遲。」師云：「屋後青松繞翠屏。」進云：「向上玄津，更乞師指。」師云：「今日不向汝道。」進云：「為何不道？」師云：「案山未曾點頭在。」僧禮拜。師乃云：「諸禪德！調心正直，不落中邊，正是入門要領，入門之後，更須知有轉位就機乃正不立玄；轉機就位乃偏不附物；機位俱隱乃正偏不立；機位俱轉乃偏正互融。妙在知婉知直、能剛能柔，處險不墮、即危常安，然後臨機應物，不滯一隅。凌行婆云：『語不知偏正、理不識倒邪，為人則禍生。』看他是箇婆子，宛有丈夫作略，所以南泉趙州盡力把當亦不奈何。不似而今人，依門傍戶尚且巴搆不上，又安易自己傑出手眼乎？我這裏粘帶不是、乾淨亦非，要箇直腰曲背的漢子，向此門裏覷箇四通八闢，然後向十字街頭揚聲大叫『土曠人稀，相逢者少。』諸禪德！參須真參、悟須實悟，莫守頑期，結解如故，格外明宗，豈落今言中，取則聊稽古；直饒超越古今，瀛山拄杖子未肯點頭相許。何故？」卓拄杖一下云：「行盡石頭苔路滑，承渠恩力始知恩。」便下座。

附各剎上堂法語

寶方黃海岸居士請上堂，舉：「傅大士云：『空手把鋤頭，步行騎水牛；人從橋上過，橋流水不流。』這老兒家玄則玄矣！且問他空手把鋤畢竟成何事業？壽昌先師翁則不然，一生秪將一把沒柄鋤頭，闢虛空而翻世界；更穿一領無縫簑衣，遮須彌而蓋華藏，非但成三大梵剎，且又掘開百萬人天腦門，厥功偉哉，非可傋述。雖然，山僧恁麼實供，也是揚今抑古，未免笑破天下衲僧鼻孔。殊不知傅大士是箇不唧瀏漢，恃他是補處慈尊，多端捏怪，將謂瞞盡天下人，豈料今日被誾上座和贓捉敗了也。諸禪德！還知壽昌師翁前身麼？傅大士即是；要知傅大士後身麼？壽昌師翁即是。且道以何為證？從來肥瘦雖差別，靠下鋤頭便一般。」海岸居士問云：「和尚還識傅大士否？」師云：「居士從甚麼處來？」進云：「和尚證明。」師云：「同在雙林寺裏，還記得否？」進云：「從天降下時如何？」師云：「高山雖凜聳，平步莫崎嶇。」進云：「從地湧出時如何？」師云：「蓮花開朵朵，下載起清風。」進云：「壽昌佛法分付博山，博山佛法分付阿誰？」師云：「謝居士證據。」士禮拜云：「且喜博山佛法有幸！」師云：「莫塗汙人好。」

中天寺上堂：「造極登峰事若何？魔宮虎穴盡穿過；白雲深處無人到，誰共吟風嘯月歌？天台韶國師云：『通玄峰頂，不是人間；心外無法，滿目青山。』既是滿目青山，何處不是通玄峰頂？既是心外無法，何處別有人間？所以道：『一切智智清淨，無二、無二分，無別、無斷故。』若曉得這般說話，便知山僧未離博山，初步身已遍坐道場，雖居中天寺裏，跡亦週遊華藏。何故？盡大地是此箇峰頭，藏博山於中天寺裏亦得；遍剎塵是吾家國土，置中天于博山寺裏亦得。諸禪德！還知此山來歷麼？乃國初儀忠禪師道場，舊曰『天堂』，先大師易名『中天寺』，囑累剡兄率眾住持。山僧今日到來，秪見門庭清迥蒼翠鬱，盤立千仞而不危，自是沉沉氣象；環眾山而荅響，分明落落圓音。烹茶分活水，泉眼常流；倚樹聽幽禽，松竽疊奏。山川既能助道，此地必爾毓靈，將來龍象駢臻，叢席恢擴，深有望矣！雖然，秪如今日熊希亮居士設齋，懇請山僧登座特為舉揚，且道將何為證？」良久云：「眉毛拖地渾無影，舌底舒光孰可量。」

西禪上堂：「閩山矗秀參天漢，閩水通靈接海潮；不獨朝端多宰輔，從來法窟產英豪。歷觀全閩尊宿，聲光半列傳燈；遍覽諸祖道場，剎竿盡標名勝。門庭此際灰冷奚堪？豈是宗風寥落，大都不肯承當？若也肯心頓發，阿誰欠少毛頭？不見當時此山有長慶稜禪師，苦心參究，坐破七箇蒲團，因捲簾大悟，便解道：『也大差！也大差！捲起簾來見天下，有人問我解何宗？拈起拂子劈口打。』玄沙是伊親兄，於時不肯放過，他便頌云：『萬象之中獨露身，唯人自肯乃方親；多年誤向途中覓，今日拈來火裏水。』沙乃深肯之。諸禪德！快須打起精彩，莫錯過時光，提一句無義味話頭，疑情頓發，參教徹頭徹尾，討箇自肯底時節，始不讓長慶好手能拈火裏冰也。今日乃華雨上人與性端林居士及眾宰官等特請山僧上堂，欲振興西禪祖席，故不免為大眾說箇因緣。昔龐居士學道，沉十萬家私於湘水，帶累靈照女做一長柄笊籬，至今撈漉不出。若人撈漉得出，直下已竟檀波；其或未然，好把一文來乞我，剎竿扶起大家看。」

興濟堂上堂：「來從淵關來，去從淵關去；來去自奔波，淵關渾如故。不見祖師道：『萬法本閒，惟人自鬧。』若知鬧底即是閒底，便是燈花燦爛色不關情；若知閒底即是鬧底，便見簫鼓駢闐聲非礙耳！何以故？有物為物，則被物物礙膺；塵本非情，則可塵塵合道。」舉起拂子云：「拂子是塵，喚甚麼作道？拂子是道，喚甚麼作塵？」擲下拂子云：「還知麼？關津雖放過，不許販私鹽。」

雙漈寺上堂：「夫信心難生，人能具真信心者，即是成佛種子，譬如良田雖具，若無嘉苗焉能登獲？佛性皆有，若無信心焉能悟入？雖然如是，且道闡提成佛，還具信心也無？一超直入猶嫌近，搥碎香臺不坐蓮。珍重。」

開元寺上堂：「古德云：『一拳拳倒黃鶴樓，一踢踢翻鸚鵡洲；有意氣時添意氣，不風流處也風流。』慚媿！古人露手露腳，鼓粥飯氣，太似箇白拈賊。殊不知天關未轉、地軸未旋，徒爾驚群，難極底蘊。山僧則不然，展開坐具包群象，抖擻袈裟裏太虛；六臂三頭誇好漢，輪王未與髻中珠。何故？大方無軌則，應物任偏圓。」

董巖上堂：「道人用處，如風行空，理透徹而意自玄；機虛閒而神自王。羅籠不住，方能與住境而潛通；呼喚不回，正好回身魂而遍覆。一任神駒蹴踏；還如靈鶴翱翔，玄路縱橫，不觸鳥道，蓋得無心於事，無事於心，自然虛而靈、寂而妙，不拘修證，寧滯作為？諸禪德！繩頭緊把，自然直透重關；活眼通身，方好懸崖撒手。且道懸崖撒手底人是何作略？天容包覆載，器水逐方圓。」

天心寺上堂：「茱萸禪師云：『理隨事變，寂寥非內；事得理融，寬廓非外。』事理若無融貫，心境決定差違。差違則說理偏枯，行事莽蕩；融貫則得心自在，觸境安閒。若非從真操實履中來，未免作機鋒問答，[跳-兆+孛]跳擲舞如見神鬼相似，此皆業識未曾陶鑄、情解依然莽鹵，所以異論橫生是非倒置。諸仁者！參須真參，悟須實悟，未能超越人天，切莫欺罔佛祖。且道如何是不欺佛祖底人？豁開雙眼淨，電火爍難追。」

勝果寺上堂：「在昔菩提眷屬，因緣曠劫難量；鶴勒化多鶴眾，龍樹親作龍王。淨藏王官轉父，善權示現多方；惟有古靈揩背，果然好所佛堂。師度弟子雖廣，弟子度師何妨？烈漢打翻筋斗，大家載上慈航；殊因必招勝果，奇哉選佛開場。且道開場選底是甚麼佛耶？泥塑木彫是佛耶？三十二相是佛耶？十力不共是佛耶？妙覺圓證是佛耶？咄！莫寱語好。」驀拈拄杖云：「喚你作佛，猶較些子。何故？生成不假重彫琢，信手拈來自放光。」

常山惠安禪院元節上堂：「遙望三門到惠安，征夫行旅盡開顏；箇中不涉程途者，木馬泥牛暗度關。度關則從，且道把關底是誰？不見道：『頂門豎亞摩醯眼，肘後斜懸奪命符。』諸兄弟！此惠安禪院乃先檀越定齋詹公捐資重建，移書博山請萬融圓公住持，以故金湯世胄代不乏人，法社雲仍森然挺秀。今日眾護法中，五詹公等恭請山僧上堂，激揚斯道、掖誘群機，可謂靈根有種，慣栽火裏優曇；神駿不羈，何勞手中鞭影？然雖如是，山僧今日到來，畢竟將何佛法布施大眾？」良久云：「水中補月，元宵分外光輝；錦上鋪花，片地皆含春色。」復笑云：「三十年後此話大行。珍重。」

鼓山恒如上座請示眾：「洞山老人道：『嗟見今時學道流，千千萬萬認門頭；恰似入京朝聖主，得到潼關即便休。』此謂參禪人業識麤浮，不知三種滲漏；智眼暗濁，莫辯五位綱宗，惟認光影門頭當作自己。汾陽禪師亦云：『五位參尋切要知，纖毫纔動即差違。』彼乃濟下兒孫，尚且於此留心，則知洞上宗風重玄複妙，未易搆會耳！有般底，不曾踏破一緉草鞋，便說到家話頭；不曾參箇禪字，便稱大了事人，可謂夏虫不知有水也。余初謁博山先和尚，蒙擊發此事，如中毒相似，寢食都無意味，晝則就蒲團打坐、夜則繞殿柱而行，經八箇月，漸覺身心澄瑩，昏散併一。偶見槽廠拽磨，忽然磨鼻拽脫，遂爾省入。即詣方丈呈一偈曰：『直下相逢處，繇來絕覆藏；舌頭元是肉，嚼破也無妨。』師云：『子可參得禪也，吾助汝喜。』且示偈曰：『渠儂沒巴鼻，至理絕商量；未及朝天子，回機卻有妨。豁開無礙眼，放出玉毫光；欲知真聖諦，野老卜豐穰。』予讀之駭然曰：『和尚道未及朝天子，回機卻有妨，若不是深入閫奧，穿過魔佛境界，所謂得到潼關即便休者也。』因矢志久依，服役無違。師一日問曰：『汝還看話頭麼？』對曰：『常看。』師曰：『汝作麼生看？』曰：『話頭舉起如大闡提漢殺人放火相似。』師曰：『直須殺盡燒盡，敢保大事了畢。』一日侍座次，師指衲衣謂予曰：『此是壽昌老漢底，我曾以一偈博得，子能似我，我當不惜。』予乃孟浪應曰：『莫是師翁睡著，被和尚竊來。』師笑曰：『汝試竊看？』予曰：『某甲不止一首，當用五頌。即援筆立成曰：掀翻海嶽渾閒事，撥轉乾坤未是奇；到得縱橫無滯用，一重衣剝一重衣。一重衣剝一重衣，電卷星飛尚爾遲；若也解拈穿日箭，青山綠水付全提。青山綠水付全提，下載清風幾箇知？不是靈雲遭躡後，玄沙善用蓋頭機。玄沙善用蓋頭機，人不風流也大癡；剔起眉毛何處去？金毛獅子變狐啼。金毛獅子變狐啼，明眼宗師自在時；萬戶千門俱透過，特來和尚領全衣。』師閱罷置案曰：『據子見處，天下人把你不住，我這裏未肯點頭在。』予曰：『何謂也？』師曰：『汝偈皆佳，但患風骨太露。須知宗門語句，如滿口含水，不曾道出水字。』仍示偈曰：『春雨淋不去，桃花綻倒枝；枯椿驚犬吠，柳絮陷淤泥。啄月非關鳥，刮毛不用皮；笑吹無孔篴，正好韻新詩。』復誨曰：『汝根利，當鈍汝利，使死卻全心始得。』予再拜受教，即閉關六載，思古人已明未明如喪考姚之語，遂不看經書、不作偈頌，亦不喜見人，唯坐一火箱上兀如朽株。常置大鏡一面，日對跏趺，纔覺業識心起，無明種子發現，便指鏡中人唾罵。憶得《華嚴》云：『絕心生死，伐心稠林，浣心垢濁。』此語不是說得乾淨，因從頭向腳下褫剝千迴，整頓百轉。對治既久，覺這頭業畜兒不撻自馴，且收放得其自繇矣！師一日見予所作〈雪關歌〉，因擊節稱善，乃為予開關，偈曰：『始行大事六年雪，頓入圓明一片水；今日幸親無縫塔，掣開關鎖萬千層。』時大樹堂初起，長期海內英衲咸集，師命予秉拂。晚率眾入室，師問曰：『堂中首座人天眼目，如何是人天眼目？』答曰：『頂門上。』師曰：『還假鑒照也無？』曰：『君不見。』曰：『不虛參見作家來。』予乃掩耳而出。自是機籌屢示酬唱繁多，茲不能殫舉。一日受瀛山請，師乃堅留，予因問和尚：『把住時如何？』師曰：『放開一線。』曰：『放開時如何？』師曰：『把住不容行。』曰：『如何是放行中把住？』師曰：『闍黎看腳下。』曰：『如何是把住中放行？』師曰：『拂子在我手裏。』曰：『大善知識也要讓人出得羅籠入得羅籠。』師曰：『爭奈老僧何？』曰：『衝霄須彩鳳，透網是金鱗。』師便休。諸禪德！山僧二十年前有師家幾分作略，所以自己不肯自己，親炙既久，深蒙導誘方得完全。如今禪客參禪不消些子氣力直下承當，何等容易？山僧卻經許多時節虛費鹽醬，何等為難？豈不見《楞嚴》云：『除其助因、刳其正性、違其現業。』此乃真操實履邊事；若將機鋒問答棒喝等情印去，便蹉過此意耳！諺云：『山河易改，稟性難移。』若非按下雲頭，向自家一副爐韝陶鍊幾番過來，拿不住本命元辰，未免依舊是無明用事，敢保一生習氣變化不得，日用中被他境緣業力奪卻，安能轉得業力境緣耶？向這裏放過了，又安能窮諸三昧透徹上關？要到鳥啼無影樹，花發不萌枝亦難乎哉！山僧年來住箇荒村破院，本欲藏拙，無奈先師累及業債難逃，秪得家醜外楊。今朝被恒如上座搜索將來，大似貧兒思舊債，不覺滿面慚惶。慚惶且置，諸禪德！你道宗乘中事，容易得底是究竟耶？難得底是究竟耶？」乃撫掌大笑云：「滯貨多年不值錢，他家自有通人愛。珍重。」

龍居永慶禪堂示眾：「植根不固，必無銕幹；虯枝力量不克，焉易摧峰抒海？貴在深參極究、歷遠窮高，事鏡與理鏡齊彰、行到與說到俱暢，然後圓機普應不滯一隅，信手拈來信口道著，若以淺識劣根剽竊稱禪，將甌盛水空擬大洋。」

雪關禪師語錄卷之三終

雪關禪師語錄卷之五

侍者成巒、傳善錄

法孫開詗編

拈古(并評著語)

波斯匿王問世尊曰：「勝義諦中有世俗諦否？若言無，智不應二；若言有，智不應一。一二之義其義如何？」(評曰：波斯匿王眉底著眼，覷破黃面老子家風。是甚麼家風？打破鏡來即向汝道。)佛言：「汝於過去龍光佛法中曾問此義，我今無說，汝亦無聽，無說無聽是名一義二義。」(著語云：果是慳。)

拈曰：世尊意路分明舌頭太短，王於龍光佛時曾問此義，雖於般若緣熟，其奈佛法習氣未忘。然雖如是，不因龍躍浪，爭見禹門高？

東印度國王請二十七祖般若多羅尊者齋次，王問曰：「師何不轉經？」祖曰：「貧道出息不涉眾緣，入息不居陰界，常轉如是經，百千萬億卷。」(評曰：出息不涉，入息不居，如牛拴鼻，似盤滾珠。如斯會得，經即轉、轉即經，甚麼處不見尊者？)王乃歡喜作禮，從此信入。(著語云：不轉底也是經)。

拈曰：國主請齋，不是好意，要與尊者算飯錢。如是經轉得妙，大藏小藏都從此演出，尊者非但受得天廚妙供，亦能消卻萬鎰黃金。秪如萬鎰黃金作麼生消？良久云：「量寬福大。」

南天竺國異見王，達磨大師之親姪也，初廢黜，沙門因與宗勝論義，稍屈，王欲擯之。忽波羅提尊者至，王問曰：「何者是佛？」提曰：「見性是佛。」王曰：「師見性否？」提曰：「我見佛性。」王曰：「性在何處？」提曰：「性在作用。」王曰：「是何作用？我今不見？」提曰：「今現作用，王自不見。」王曰：「於我有否？」提曰：「王若作用，無有不是；王若不用，體亦難見。」王曰：「若當用時，幾處出現？」提曰：「若出現時，當有其八。」王曰：「其八出現，當為我說！」波羅提即說偈曰：「在胎為身，處世為人；在眼曰見；在耳曰聞；在鼻辨香；在舌談論；在手執捉；在足運奔。遍現俱該沙界，收攝在一微塵；識者知是佛性，不識喚作精魂。」(著語云：不識即是佛性，識即喚作精魂。)王聞偈已心即開悟，悔謝前愆，遂精勤白業護持三寶。一日因達磨大師辭遊震旦，王乃涕淚交頤曰：「此國何罪？彼土何祥？叔既有緣，非吾所止，惟願不忘父母之國，事畢早回。」王即具大舟，實以眾寶，躬率臣僚送至海壖。

拈曰：尊者善說佛性義，如將傀儡線索一時抽動，王聞心即開悟，便知得青布幔裏有人。簡點將來，當時喚作佛性，尊者面皮已厚三尺；更說八處作用，教壞人家多少男女？然雖如是，比一等弄精魂手腳猶較些子。

梁武帝聞達磨大師從西域航海而來，乃遣使齎詔迎請。師至，武帝問：「如何是聖諦第一義？」師曰：「廓然無聖。」帝曰：「對朕者誰？」師曰：「不識。」(著語云：這便是祖師關。)(○評曰：千七伯則葛藤從此惹起，此一問答曰銅墻萬仞、鐵壁千重，透得者能有幾人？)帝初不契，後悔悟曰：「見之不見，逢之不逢，今之古之，悔之恨之，朕雖一介凡夫，敢師之於後？」

拈曰：武帝是佛心天子，達磨大師是踏毘盧頂上行底人，故武帝一時趁之不及，後乃悔悟，不是迷逢達磨，卻是賊過彎弓。

唐憲宗皇帝嘗詔鵝湖大義禪師入內，於麟德殿論義。時有法師問鵝湖曰：「如何是禪？」湖以手點空，法師無對，帝曰：「法師講無窮經論，秪這一點尚不奈何！」(評曰：古今不奈何這一點底甚多，且道利害在甚麼處？)鵝湖一日舉順宗問尸利禪師：「大地眾生如何得見性成佛？」利曰：「佛性如水中月，可見不可取。」因謂帝曰：「佛性非見必見，水中月如何攫取？」帝乃問曰：「何者是佛性？」對曰：「不離陛下所問。」帝默契真宗，益加欽重。

拈曰：英明聖智一點便知，信是飛龍不同跛鱉。若道不離陛下所問即是佛性，鵝湖眉毛亦須倒豎。何故？秪曉眼橫，不知鼻直。

唐肅宗皇帝聞南陽忠國師道行卓冠一時，敕中使齎詔徵赴京師，隆以師禮，帝問：「師在曹谿得何法？」師曰：「陛下還見空中一片雲麼？」帝曰：「見。」師曰：「釘釘著、懸挂著。」

拈曰：帝問曹谿心法，國師分明說不出口，指東畫西，天眼已洞矚矣！秪如空中這片雲，釘著是？挂著是？彌天纔作蓋，遍界又成霖。

帝又問：「如何是十身調御？」師乃起立曰：「會麼？」帝曰：「不會。」師曰：「與老僧過淨瓶來。」

拈曰：肅宗帝問箇十身調御，太煞有佛法玄旨，國師恁麼答，非惟不孤來問，且有翊贊王化之功。秪如道「與老僧過淨瓶」意作麼生？靈山付囑，不似今朝。

代宗皇帝問南陽忠國師曰：「師滅度後弟子將何所記？」師曰：「告檀越與老僧造一所無縫塔。」帝曰：「請師塔樣看。」師良久曰：「會麼？」帝曰：「不會。」師曰：「貧道去後，有侍者應真卻諳此事，乞詔問之。」帝後詔耽源問前語，源良久曰：「聖上會麼？」帝曰：「不會。」源述偈曰：「湘之南，潭之北，中有黃金充一國，無影樹下合同船，琉璃殿上無知識。」(著語云：不謬為國師侍者。)(○評曰：國師塔樣，太鶻崙生；耽源塔樣，太玲瓏生。且道國師底是？耽源底是？)帝大悅。

拈曰：大小國師費卻如許氣力，畫箇無縫塔樣不出，乃推過侍者耽源。雖則巧運磚石合成尖圓之相，不知反為七花八裂，被大唐天子看破。

唐文宗皇帝好嗜蛤蜊，一日御饌中有擘不張者，帝以其異，即焚香禱之乃開，見菩薩形儀梵相具足，帝遂貯以金栗檀香合覆以美錦，因問群臣：「斯何祥也？」或奏：「太乙山惟政禪師深明佛法、博聞強記，乞詔問之！」帝即詔政問其事，對曰：「物無虛應，此乃啟陛下之信心耳！故契經云：『應以此身得度者，即現此身而為說法。』」帝曰：「菩薩身已現，且未聞說法！」政曰：「陛下睹此為常耶？非常耶？信耶？非信耶？」帝曰：「希奇之事，朕深信焉！」對曰：「陛下已聞說法竟。」(評曰：許多簾前賜紫、對御談玄，未若政公啟人主信心語最簡當。)皇情大悅，遂留政於內道場供奉咨詢法要。

拈曰：《華嚴》云：「菩薩於一微細眾生身中，示現成正覺、轉法輪、度眾生、入涅槃，而此眾生不覺不知。」然則像現蛤蜊腹中，君臣歎異合國皆知，且道與不覺知是同是別？具眼者試辨取看。

唐莊宗問興化獎禪師曰：「朕收中原獲得一寶，秪是無人著價！」(評曰：輸王髻珠，非強手難得。)化曰：「請陛下寶看。」帝拈襆頭帶示之，化曰：「君王之寶，誰敢酬價？」(著語云：興化酬了也。)

拈曰：同光帝拈起襆頭帶，未免帶累興化顢頇，當時賴遇無人識者，若有，堪作甚麼？如今還有識得者也無？金輪天子璽，散粟不知名。

宋太宗皇帝一日幸相國寺，見僧看經，問曰：「是甚麼經？」僧曰：「《仁王經》！」帝曰：「既是寡人經，因甚卻在卿手裏？」僧無對。(雪竇禪師代云：皇天無親，唯德是輔！)(○評曰：帝通身是眼，乃人王中法王也。)帝擎缽問丞相王隨曰：「既是大庾嶺頭提不起，為甚麼卻在朕手裏？」隨無對。

拈曰：問問奇特、語語超見，非作家君王，何以臻此？帝擎缽問丞相曰：「大庾嶺頭提不起，為甚卻在朕手裏？」代云：「陛下親到曹溪。」又云：「帝力何有哉？」

仁宗皇帝嘗詔廬山大覺璉禪師入內問佛法大意，奏對稱旨賜「大覺禪師」之號。至和中，覺乞歸老山中，乃進偈曰：「六載皇都唱祖機，兩曾金殿奉天威；青山隱去欣何得？滿篋唯將御頌歸。」帝和偈不允，仍宣論曰：「山即如如體也，將安歸乎？」既而遣使賜龍腦缽，師謝恩罷捧缽曰：「吾法以壞色衣、以瓦鐵食，此砵非法。」遂焚之。(評曰：此缽雖焚，此節不壞，非師作略，安能永表聖恩？)中使回奏，上嘉歎不已。

拈曰：帝降諭云：「山即如如體也，將安歸乎？」非眼光爍破四天下，不能道此語，不但見徹理性，亦知帝處金屋如茆簷矣！或問：「理如何徹？」曰：「同道方知。」

孝宗皇帝宣問靈隱佛照光禪師：「釋迦佛入山修道六年而成，所成者何事？」對曰：「將謂陛下忘卻。」

拈曰：問在答處，答在問處，佛照老人舌頭拖地也。秪如道「將謂陛下忘卻」意旨如何？言出齒外，猶道不知。

維摩詰居士住毘耶離城，因示疾次(評曰：滯貨不脫，招人上門，若非曼殊覷破，怪病難醫)，世尊敕文殊領諸大弟子共維摩詰問疾。時諸菩薩各說不二法門竟，文殊曰：「我於一切法無言無說、無示無識，離諸問答，是為菩薩入不二法門。」於是文殊又問維摩：「仁者當說何等是菩薩入不二法門？」維摩默然。(著語云：看你出不得門。)文殊讚曰：「乃至無有語言文字，是菩薩真入不二法門。」

拈曰：維摩不二法門，文殊盡其神力捶擊不開，爭奈保福猶嫌未出化門。為甚如此？大抵禪關無險易，繇來玄路有高低。

善慧傅大士翕一日披衲頂冠靸履朝見，帝問：「是僧耶？」士以手指冠，帝曰：「是道耶？」士以手指靸履，帝曰：「是俗耶？」士以手指衲衣。(著語云：拏住了也。)(○評曰：大段作怪，名他不得、狀他不出。)又曰：「空手把鋤頭，步行騎水牛；人從橋上過，橋流水不流。」(著語云：要得箇撩天索價、博地相酬底人方會此語。)又曰：「有物先天地，無形本寂寥；能為萬象主，不逐四時凋。」(著語云：喚作物即不可。)

拈曰：嵩頭陀勸還兜率，惟度生為急，不思彼樂。這老兒家愛向鬧籃裏鑽頭顯異惑眾，好與三十棒。如今向甚麼處去也？復拍手笑云：「識取明州憨布袋。」

張拙秀才(青五石霜諸嗣)參石霜，霜問公：「何姓？」曰：「姓張，名拙。」霜曰：「覓巧尚不可得，拙自何來？」公忽有省。(著語云：何不道拙得巧，巧得拙？)乃呈偈曰：「光明寂照遍河沙，凡聖含靈共我家；一念不生全體現，六根纔動被雲遮。斷除煩惱重增病，趣向真如亦是邪；隨順世緣無罣礙，涅槃生死等空花。」

拈曰：好偈，道也太煞道，秪是不曾踏著向上關捩。恁麼道是蹋著、是不曾蹋著？未知有者疑著好。

呂巖真人，字洞賓(青八黃龍機嗣)，嘗遊廬山歸宗書鐘樓壁曰：「一日清閒一日仙，六神和合體安然；丹田有寶休尋道，對境無心莫問禪。」(著語云：問過黃龍始得。)未幾，道經黃龍山，值黃龍陞堂，龍見意必呂公，欲誘而進，厲聲曰：「座傍有竊法者。」呂毅然出問：「一粒粟中藏世界，半升鐺內煮山川，此意如何？」龍指曰：「這守屍鬼。」呂曰：「爭奈囊有長生不死藥？」龍曰：「饒經八萬劫，終是落空亡。」呂薄訝，飛劍脅之，劍不能入，遂再拜，求指歸，龍詰曰：「半升鐺內煮山川即不問，如何是一粒粟中藏世界？」呂於言下頓悟，作偈曰：「棄卻瓢囊摵碎琴，如今不戀汞中金；自從一見黃龍後，始解從前錯用心。」龍囑令加護。(評曰：呂紫巖真人云：「丹田有寶休尋道，對境無心莫問禪。」及見黃龍，又道：「始解從前錯用心。」今有以玄門坐功而擬禪理者，豈不錯哉？)

拈曰：呂既悟矣！龍又囑令加護，此去如何？但行好事，莫問前程。

唐裴相國休，字公美(南四黃檗運嗣)，游大安精舍，因觀壁間高僧真儀，公曰：「真儀可觀，高僧何在？」執事無對。公曰：「此處莫有禪者否？」曰：「近有一僧投寺執役，頗似禪人。」公曰：「可請來詢問？」時黃檗運禪師混跡勞侶，於是執事尋至，公欣然曰：「休適有一問，諸德吝辭，今請上人代語。」檗曰：「請相公垂問。」公舉前話，檗朗聲曰：「裴休！」公應諾。檗曰：「在甚麼處？」(著語云：解呼諾底不是高僧。)公當下知旨，如獲髻珠。

拈曰：黃檗老人善用宗門爪牙，如蒼鷹攫兔，見即生擒；裴相公當下悟去，可謂知燈是火，不覓鄰煙。要且未喫黃檗痛棒在。何也？不曾行鳥道，終是隔煙村。

崔趙公(四祖旁八徑山欽嗣)問徑山國一欽禪師曰：「弟子出得家否？」師曰：「出家乃大丈夫事，非將相之所能為！」公於言下有省。

拈曰：國師話甚奇特，崔趙公位登樞要、具將相才，非大丈夫耶？乃謂其出家不得，公返於言下有省，如香象渡河之勢，截流徑過；有獅子脫絆之威，遊行無畏。勇哉！丈夫見超言外，可謂真出家者矣！出家且置，或問：「如何是大丈夫事？」別有超方眼，還他過量人。

宣州刺史陸亙(南三南泉願嗣)問南泉禪師曰：「肇法師也甚奇怪，解道：『天地與我同根，萬物與我一體。』」泉指牡丹曰：「大夫！時人見此一株花，如夢相似。」陸罔測。

拈曰：天地同根，萬物一體，此語平常，元無奇怪，陸大夫作奇怪想，遂有此問。南泉老人道：「時人見此一株花，如夢相似。」卻甚奇怪，陸大夫翻作平常會去。雪關與麼批判？且道是奇怪？是平常？向這裏揀辨得出，許伊親見南泉。

睦州陳尚書操(南五睦州陳尊宿嗣)齋次，拈起餬餅問僧：「江西湖南還有這箇麼？」曰：「適來喫箇甚麼？」公曰：「敲鐘謝響。」(著語云：收鞭太速。)

拈曰：這僧俊鶻沖霄到也快便，怎奈末上遭他網子？秪如道：「敲鐘謝響又作麼生？」對他合云：「草賊大敗。」

又齋僧次，躬自行餅，一僧展手擬接，公卻縮手，僧無語，公曰：「果然果然！」(著語云：公心太險。)問僧：「有箇事與上座商量得麼？」曰：「合取狗口。」公自摑口曰：「某甲罪過。」僧曰：「知過必改。」公曰：「就闍黎乞取口喫飯得麼？」(著語云：好贏頭。)

拈曰：陳尚書之機辯峻比雲門、辣似睦州，蓋從二師處得來，故縱奪臨時、殺活自在，真宗門入作，所以下刃最緊也。還識尚書麼？電火難追影，風雲莫辨真。

白侍郎居易(南三佛光滿嗣)守杭州日，聞鳥窠林禪師居秦望山，躬往謁焉！因問：「如何是佛法大意？」窠曰：「諸惡莫作，眾善奉行。」公曰：「三歲孩兒也解恁麼道。」窠曰：「三歲孩兒雖道得，八十老人行不得。」公作禮而退。(著語云：鳥窠不是善心人。)

拈曰：諸惡莫作，眾善奉行，此佛法大意，非但白太傅佩為至訓，千古之下飲人以甘露也。然雖如是，知恩者少，負恩者多。

韓文公退之(青三大顛通嗣)謫潮州日，聞大顛禪師道風遠著，因往謁之，問曰：「和尚春秋高多少？」師提起數珠示云：「會麼？」公曰：「不會。」師曰：「晝夜一百八。」公罔措，遂回。次日仍至寺門，見首座，便舉前話問意旨如何？座乃扣齒三下。及見顛，仍前問，顛亦扣齒三下，公曰：「信知佛法無兩般！」顛曰：「何以見得？」公曰：「適來問首座亦如是。」顛遂喚首座問：「適來是汝如此袛對否？」座曰：「是。」顛便打趁出院。

拈曰：首座眼親、顛師手快，未免被文公勘破。雖然，還知大顛打首座意麼？翻雲全在我，覆雨更繇誰？

公一日詣顛，請曰：「弟子軍州事繁，佛法省要處乞師一句？」顛良久，公罔措。時三平為侍者，乃敲禪床三下，顛曰：「作麼？」平曰：「先以定動，後以智拔。」公有省，乃曰：「和尚門風高峻，弟子於侍者邊得箇入處。」

拈曰：大顛吹無孔篴、打不響鼓，雪曲難酬，賞音誰與？三平善能承虛接響，略通一線，不然文公了無入處。且道如何是文公入處？穿林雖有徑，轉盻更登峰。

公一日問禪者云：「承聞講得《肇論》是否？」答曰：「是。」公曰：「肇有四不遷是否？」曰：「是。」公遂將茶盞撲破云：「這箇是遷不遷？」禪者無對。(評曰：得底人，雖譏呵怒罵皆為佛事，然則排斥詆毀豈亦公善為佛事者耶？昔程明道先生嘗遊嶺南，因至潮州訪公，與大顛師往來問道書凡二十四封，及留衣事，有遺亭在焉！乃作詩曰：「昌黎文字如山斗，原道深排佛老非；不識大顛何似者？數書珍重更留衣。」蓋詩之意，疑公初惑而後信也。今人學韓排佛，無乃為文公所惑乎！)

拈曰：文公撲破茶盞論遷不遷，不惟勘破禪者，且能勘破肇公。且道勘破在甚麼處？咄！無汝著眼處。

鼎州李刺史翱(青三藥山儼嗣)嚮藥山玄化，屢請不赴，乃躬謁之，山執經卷不顧，李性福急，乃曰：「見面不如聞名。」拂袖便出，山曰：「太守何得貴耳賤目？」李回拱謝，問曰：「如何是道？」山以手指上下曰：「會麼？」李曰：「不會。」山曰：「雲在青天水在缾。」(著語曰：言端語的。)李欣愜作禮，遂述偈曰：「鍊得身形似鶴形，千株松下兩函經；我來問道無餘說，雲在青天水在缾。」又問：「如何是戒定慧？」山曰：「貧道無此閑家具。」李莫測玄旨，山曰：「欲得保任此事，直須向高高山頂立、深深水底行，閨閣中物捨不得便為滲漏。」

拈曰：見面不如聞名，拂袖而去；貴耳何得賤目？驀鼻牽回。藥山之妙用如此，豈不令人捷悟哉？秪如道：「閨閣中物捨不得便為滲漏。」此是煉石補天手法，語尤絕妙。秪如當時李公道：「滲漏亦不惡。」還契他藥山意麼？具眼底試緇素看。

襄州王常侍敬初(南四為山祐嗣)視事次，米胡和尚至，公乃舉筆示之，米曰：「還判得虛空麼？」公擲筆入宅，更不復出，米致疑。明日憑鼓山供養主入探其意，米亦隨至，潛立罘罳間偵伺。供養主纔坐，問曰：「昨日米和尚有甚言句便不相見？」公曰：「師子咬人，韓盧逐塊。」米遽出，朗笑曰：「我會也！我會也！」公曰：「會即不無，你試道看？」米曰：「請常侍舉！」公乃豎起一隻箸，米曰：「這野狐精。」(評曰：米胡也是奇衲子，不因失節，那能拔本？)公曰：「這漢徹也。」(著語云：常侍徹也未？)

拈曰：王常侍可謂鐵眼銅睛，不但令米胡致疑，亦疑殺天下人。雖然，當時也草草放過。待米胡道：「這野狐精。」復抽身便入。何故？要教伊疑箇徹底。

太傅王延彬(青七長慶稜嗣)到招慶煎茶，朗上座與明招把銚，忽翻茶銚，公問：「茶罏下是甚麼？」朗曰：「捧罏神。」公曰：「為甚麼翻卻茶？」朗曰：「事官千日，失在一朝。」公拂衲便出。(評曰：王太傅如秤衡上星兒，斤兩分明，秤得天下衲僧也。簡點將來大似白拈賊，已被長慶、明招二師捉敗。且道捉敗在甚麼處？)明招曰：「朗上座喫卻招慶飯了，卻向外邊打野梩。」朗曰：「上座作麼生？」招曰：「非人得其便。」(著語云：不識明招。)

拈云：朗上座也是招慶寺裏僧，若不向外打野梩，爭顯太傅門戶崇高、明招家風闊大。然雖如是，「非人得其便」，知他是甚麼心行，道出這般語來？

宋楊文公億，字大年(南十廣慧璉嗣)，因微恙問環大師曰：「某今日忽違和，大師慈悲，如何醫療？」環曰：「丁香湯一碗。」公便作吐勢，環曰：「恩愛成煩惱。」環為煎藥次，公叫曰：「有賊！」環下藥於公前，叉手側立，公瞠目視之曰：「少叢林漢。」環拂袖而出。又一日問曰：「某四大將欲離散，大師如何相救？」環乃搥胸三下，公曰：「賴遇作家。」環曰：「幾年學禪道，俗氣也不除。」公曰：「禍不單行。」環作噓噓聲。(著語云：死也快活。)

拈曰：文公與環師病中問答，法戰可觀。今人稍有恙，即手忙腳亂，況臨終之頃大作佛事，視生死如遊戲者乎？蓋靈符在手，與奪自繇，閻老子生他不得、死他不得。然雖與麼道，畢竟生死兩字是有耶？無耶？請過關者道一句看。

丞相王公隨(南九首山念嗣)嘗謁首山念禪師，得言外之旨，自爾履踐深明大法，臨終書偈曰：「畫堂燈已滅，彈指向誰說？去住本尋常，春風掃殘雪。」

拈曰：此偈乾淨輕快，春風掃殘雪，不知者錯作詩會，便昧卻此老從親踐實履中來化境語也。且道雪消日出又作麼生？自代云：「滿。」

駙馬都尉李遵勗(南十谷隱聰嗣)，一日慈明禪師來謁，公閱刺，使童子問曰：「道得即與上座相見。」明曰：「今日持來相看。」又令童子曰：「碑文刊白字，當道種青松。」明曰：「不因今日節，餘日定難逢。」童又出曰：「都尉言：『與麼則與上座相見去也。』」明曰：「腳頭腳底。」公乃出，坐定問曰：「我聞西河有金毛師子，是否？」明曰：「甚麼處得這消息？」公便喝，明曰：「野干鳴。」公又喝，明曰：「恰是。」公大笑，遂為道交，往來甚暱焉！

拈曰：慈明與都尉作家相見，不妨干戈略設，一任禮樂相酬，互換主賓風流，落草譬善，謔浪者不為虐耳！秪如道師子吼、野干鳴，還有同別否？請分彼此看。

高太傅世則，字仲貽(青十二芙蓉楷嗣)，初參芙蓉楷禪師，蓉令去其所重，扣已而參。一日忽造微，密呈偈曰：「懸崖撒手任縱橫，大地虛空自坦平；照壑輝巖不借月，菴頭別有一簾明。」

拈曰：此老所詣處坦夷明白，可謂山河大地不礙眼光；若要擺手過漳江，更須撤卻簾兒相見始得。假如相見時如何？家庭纔轉步，道路又分攜。

洪州許刺史式(青十洞山聰嗣)一日與泐潭澄、上藍溥坐次，潭問：「聞郎中道：『夜坐連雲石，春栽帶雨松。』當時答洞山甚麼話？」公曰：「今日放衙早。」潭曰：「聞答泗州大聖在楊州出現底是否？」公曰：「別點茶來。」潭曰：「名不虛傳。」公曰：「和尚早晚回山。」潭曰：「今日被上藍覷破。」藍便喝，潭曰：「須是你始得。」公曰：「不奈船何，打破戽斗。」(評曰：一隊樂神從乾闥婆城來，光影自別。)

拈曰：賊來相趁、客來相待，一箇引玉拋磚、一箇埋兵掉鬥，無端殃及上藍，真箇是不奈船何打破戽斗。要識三大老面目麼？琵琶隨手撥，簫鼓應時鳴。

節使李端愿(南十一金山穎嗣)參達觀穎禪師，問曰：「天堂地獄畢竟是有是無？請師明說。」觀曰：「諸佛向無中說有，眼見空花；太尉就有裏尋無，手摣水月。堪笑眼前見牢獄不避、心外聞天堂欲生，殊不知欣怖在心、善惡成境，太尉但了自心，自然不惑。」公曰：「心如何了？」觀曰：「善惡都莫思量。」公曰：「不思量後心歸何所？」觀曰：「且請太尉歸宅。」公曰：「秪如人死後心歸何所？」觀曰：「未知生，焉知死？」公曰：「生則某已知之。」觀曰：「生從何來？」公罔措。觀起，揕其胸曰：「秪在這裏，更擬思量箇甚麼？」公曰：「會得也。」觀曰：「作麼生會？」公曰：「秪知貪程，不覺蹉路。」觀拓開曰：「百年一夢，今朝方省。」(評曰：觀師問公生從何來？公罔措，及乎揕胸一拶，當下知歸。此段公案與季路問死相似，惜乎不遇觀師終作問津之客。悲夫！)

拈曰：達觀老人此一番開示，直捷簡當；李節使拼卻性命不顧危亡，如老鼠被貓兒追到牛角裏，是盡頭去處，忽悟云：「秪知貪程，不覺蹉路。」可謂踏破草鞋時節也。且道悟後如何？行人猶在青山外。

楊禮部傑，號無為(青十一天衣懷嗣)，晚從天衣懷禪師遊，衣每引老龐機語令研究。後奉祠泰山，一日雞鳴，睹日如盤湧，忽大悟，乃別有男不婚，有女不嫁之偈曰：「男大須婚，女長須嫁，討甚閒工夫？說甚無生話？」書以寄衣，衣稱善。(著語云：將謂公是箇俗漢。)有辭世偈曰：「無一可戀，無一可捨，太虛之中，之乎者也，將錯就錯，西方極樂。」(評曰：辭世偈如黃絹幼婦，使楊修見，便知妙耳！)

拈曰：公因參老龐機緣得入，乃別其偈曰：「男大須婚，女長須嫁。」其悟門超曠不讓老龐，真徹底人也。秪如西方極樂國中還著得此老麼？自代云：將錯就錯。

學士蘇子瞻軾，號東坡(南十三東林總嗣)，東林與照覺總禪師論無情話有省，黎明以偈獻曰：「谿聲便是廣長舌，山色無非清淨身；夜來八萬四千偈，他日如何舉似人？」(著語云：要舉似人作麼？)(○評曰：公自悟前身是戒禪師再來，其省發後，凡遊戲翰墨皆法喜禪悅，得文字般若之妙，如風行水面、春在花枝，不可以即離擬之耳！)後過金山，有寫公照容者，公戲題曰：「心似已灰之木，身如不繫之舟；問汝生平功業，黃州惠州瓊州。」(著語云：熟處難忘。)

拈曰：坡公面目他人描寫不出，其題自像二十餘字，可謂無斧鑿痕、有金石聲，瀟灑之極也。秪如身歷三州畢竟是何功業？咄！問取戒闍黎。

太史黃山谷庭堅(南十三黃龍心嗣)參晦堂禪師，乞指徑捷處，堂曰：「秪如仲尼道：『吾無隱乎爾！』太史如何理論？」公擬對，堂曰：「不是不是！」公迷悶不已。一日侍堂山行次，時巖桂盛放，堂曰：「聞木樨花香麼？」公曰：「聞。」堂曰：「吾無隱乎爾！」公釋然，即拜之曰：「和尚得恁麼老婆心切？」堂笑曰：「秪要公到家耳！」

拈云：吾無隱乎爾！桂子月中落，天香雲外飄，山谷不遇晦堂，鼻孔搊他不住。雖然，爭奈腳跟紅線猶未斷在。何也？路頭纔撞入，關鎖轉難通。

公因謁黃龍死心新禪師，龍問曰：「新長老死、學士死，燒作兩堆灰，向甚麼處相見？」公無語。(著語云：何不道何處不相見？)

龍曰：「晦堂處參得底，使未著在。」後謫官黔南，忽有省，乃曰：「尋常被天下老和尚謾了多少，惟有死心道人不肯。」(著語云：因甚不肯？)可謂真實相為也。

拈曰：鐵面去皮，晦堂拆肉，死心又敲骨出髓矣！山谷始得疑情盡、命根斷。若到山僧者裏，且立一邊著。何故？鐵壁從渠透，銀山更要通。

夏英公竦，字子喬(南十谷隱聰嗣)，偶上藍溥禪師至，公問：「百骸潰散時那箇是長老自家底？」藍曰：「前月二十日離靳陽。」公休去，藍卻問：「百骸潰散時那箇是相公自家底？」公便喝，藍曰：「喝則不無，畢竟那箇是相公自家底？」公對以偈曰：「休認風前第一機，太虛何處著思惟？山僧若要通消息，萬里無雲月上時。」藍曰：「也是弄精魂。」

拈曰：追狡兔于三窟，窮獵人之能；忘全牛於遊刃，呈庖丁之技。此一則問答如官馬相踏，英公不遇上藍，洎合放過。或有問：「如何是你自家底？」卻喚云：「諾！」免得干戈相待。

富鄭公弼，字彥國(青十三投子顒嗣)，聞顒禪師主投子法席冠淮甸，因往質所疑。會顒師為眾登座，見其顧視如象王迴旋，公微有得，因執弟子禮趨函丈，命侍者請為入室，顒見即曰：「相公已入來，弼猶在外。」公聞汗流浹背，即大悟。(評曰：富鄭公因清獻公激勵，靈機頓發，遂夤緣入顒師之室，諺云：「賊無種，相鼓籠，以同類化同事，其利在反掌之間。」故此道得師友策發則易，不得師友策發則難。唐宋得理者最多，皆藉此因緣力也。可不信哉！)

拈曰：顒師道：「相公已入來，弼猶在外。」公出一身白汗遂悟入。且道伊悟底是一箇、是兩箇？

胡文定公安國，字康侯(南十五上封秀嗣)，依上封秀禪師得言外之旨。時遊藥山，有禪人舉南泉斬貓話問公，公以偈答曰：「手握乾坤殺活機，縱橫施設在臨時；玉(或作兩)堂兔馬非龍象，大用堂堂總不知。」

拈曰：此偈頌斬貓公案恰當甚好，更須親見南泉老人始得。何故？機雖明殺活，理要徹巖廊。

參政蘇公轍，字子由(南十三上藍順嗣)，上藍順禪師與其父文安先生有契，因往訪焉，順示搐鼻因緣。俄而有省，作偈呈曰：「中年聞道覺前非，邂逅相逢老順師；搐鼻徑參真面目，掉頭不受別鈴鎚。枯藤破衲公何事？白酒青鹽我是誰？慚媿東軒殘月上，一杯甘露滑如飴。」

拈曰：坡公謂子由，不好作禪語，及有省便吐辭不同。怪哉！掉頭不受別鈴鎚。此語雖長，公可遜一步，然徹底處直須格外明機，不在言中取則。

寺丞戴公中孚(南十四黃龍清嗣)咨扣靈源，一日有省，以偈呈清禪師曰：「杳冥源底全機處，一片心花露印紋；知是幾生曾供養，時時微笑動香雲。」

拈白：窮源見底，燦露一片心花；微笑破顏，知是多生供養。果然穩當，頭尾完全。若要撒得開、捏得聚，須更窮盡變化始得。

樞密吳公居厚(南十五圓通旻嗣)擁節歸鍾陵，謁圓通旻禪師曰：「某頃赴省試過此，因問前住訥老：『透關底事如何？』訥曰：『且去做官。』不覺五十餘年。」旻曰：「曾明得透關底事麼？」公曰：「八次經過，常存此念，然未甚脫灑。」旻度扇與之曰：「請使扇。」公即揮扇，旻曰：「有甚不脫灑處？」公忽有省曰：「便請末後句！」旻乃揮扇兩下，公曰：「親切親切！」旻曰：「吉獠舌頭三千里。」(評曰：透關事一蹉過便五十餘年，爭奈不努力何？今人不肯留意，不知蹉過又是幾生？可惜許！)

拈曰：圓通若無後語，未免鈍置吳公。秪向揮扇處弄精魂，有甚了期？秪如道吉獠舌頭三千里，是何意旨？

左丞范公沖，字致虛(南十五圓通旻嗣)，繇翰苑守豫章，過玄通謁旻禪師，茶罷曰：「某行將老矣！墮在金紫行中，去此事稍遠。」通呼：「內翰！」公應：「諾。」通曰：「何遠之有？」公躍然曰：「乞師再垂指誨！」通曰：「此去洪都有四程。」公佇思，通曰：「見即便見，擬思即差。」公乃豁然有省。

拈曰：圓通老人囊中有妙藥，能起死回生在頃刻。左丞雖於此省入，去此事不遠，爭奈鄉音猶易識，家國尚茫然？

提刑郭公祥正，字功甫(南十三白雲端嗣)，謁白雲端禪師。雲上堂曰：「夜來枕上作得箇山頌，謝郭居士廬山二十年之舊，乃曰：『上大人，丘乙己；化三千，七十士。爾小生，八九子；佳作仁，可知禮也。』」公切疑，後聞小兒誦之，忽有省，以書報雲。雲以偈答曰：「藏身不用縮頭，斂跡何須收腳？金烏夜半遼天，玉兔趁他不著。」(著語云：捉下了也)

一日至雲居，請佛印禪師陞座，公拈香曰：「覺地相逢一何早？鶻臭布衫今脫了；要識雲居一句玄，珍重後園驢喫草。」召大眾曰：「此一瓣香熏天炙地去也。」印曰：「今日不著便，被這漢當面塗糊。」便打。(評曰：此老古怪，也解如此拈弄。不是雲居，幾乎遭他一場糊塗。)乃曰：「謝公千里來相訪，共話東山竹徑深；借與一龍騎出洞，若逢天旱便為霖。」擲拄杖下座。公拜起，印曰：「收得龍麼？」公曰：「已在這裏。」印曰：「作麼生騎？」公擺手作舞便行，印撫掌曰：「秪有這漢較些子。」

拈曰：白雲頌子絕妙上大人也，使他悟去，可謂牛溲馬渤都是良藥，秪貴在醫家善用耳！郭公與佛印酬唱，大好一場曲調，悟底與悟底人相見果然不同。且道如何不同？好手手中呈好手，紅心心裏中紅心。

樞密徐公俯，字師川(南十五昭覺勤嗣)，丁父憂，念無以報罔極，請靈源陞座說法，源曰：「諸仁者！秪如龍圖平日讀萬卷書，如水傳器涓滴不差，且道尋常著在甚麼處？而今捨識之後，這著萬卷書底又卻向甚麼處著？」公聞之灑然有得，遂曰：「吾無憾矣。」(評曰：靈源可謂善說法要，不但令龍圖脫死，抑又使樞密回生，其般若靈驗若此。)源下座問曰：「學士適來見箇甚麼，便恁麼道？」公曰：「若有所見則鈍置和尚去也。」源曰：「恁麼則老僧不如。」公曰：「和尚是何心行？」源大笑。(著語云：一腳踏到底。)尋參圓悟，悟亦喜其見地超邁。一日至書記寮，指悟頂相曰：「這老漢腳跟猶未點地在。」悟曰：「甕裏何曾走卻鱉？」公曰：「且喜老漢腳跟點地。」悟曰：「莫謗他好。」公休去。(著語云：此公知休即得。)

拈曰：果然超邁，不然圓悟腳跟未易許他摸著。復笑云：「摸著也防後患。」

郡王趙令衿，字表之(南十五昭覺勤嗣)，圓悟禪師居甌阜，公欣然就其罏錘，悟不少假，公固請，悟曰：「此事要得相應，直須是死一回始得。」(著語云：今人怕死，水裏浸殺者多。)公默契，嘗自疏之，其略曰：「家貧遭劫，誰知盡底不存？空屋無人，幾度賊來亦打。」悟囑令加護。

拈曰：公既有省，又囑令加護，意作麼生？欲窮千里目，更上幾層樓。

侍郎李彌遜，號普現(南十五昭覺勤嗣)，參圓悟禪師。一日早朝至天津橋，馬躍忽有省，通身汗流，直造天寧。適悟出門，遙見便喚曰：「居士且喜大事了畢。」公曰：「和尚眼花作甚麼？」悟便喝，公亦喝，於是機鋒迅速。忽一日示微恙，遽索湯沐浴畢，遂趺坐作偈曰：「謾說從來牧護，今日分明呈露；虛空拶倒須彌，說甚向上一路？」擲筆而逝。

拈曰：此公了事快當，非全機領荷，安能當圓悟老人神鋒八面耶？臨行一偈真箇得來去自繇，從來牧護非無蘊藉工夫，貴有化手也。

尚書莫公將，字少虛(南十五大隨靜嗣)，因宦西蜀，謁南堂靜禪師咨決心要，堂使其向好處提撕，無所入。適如廁，忽聞穢氣甚急，以手掩鼻遂有省，徹見南堂相為，乃呈偈曰：「從來姿韻愛風流，幾笑時人向外求；萬別千差無覓處，得來元在鼻尖頭。」堂印之。

拈曰：尚書雖是苦心造到，簡點將來猶帶些穢氣在。何故？為他向廁坑頭著到。

給事馮公楫，號濟川(南十五龍門遠嗣)，參大慧杲禪師，因坐夏徑山，榜其室曰「不動軒」。發明大理，慧以偈印之曰：「梵語唐言，打成一塊，咄哉俗人，得此三昧。」(評曰：此公如衲僧家行履，躍浪神魚非業網可罩，不然，何易入此三昧乎？)自題其像曰：「公事之餘喜坐禪，未嘗將脅到床眠；雖然現出宰官相，長老之名四海傳。」

拈曰：公遊妙喜之門，所見固自超皁，其像贊乃一首行狀，亦可窺古人居官參究如此用心，真示現於簪紱者也。且道他公事極忙又喜坐禪，是忙裏偷閒？是將勤補拙？咄！莫寐語好。

龍圖王公肅，字觀復(南十五大隨靜嗣)，留昭覺日聞開靜板聲有省，復謁南堂靜禪師，問曰：「某有箇見處，纔被人問卻開口不得，未審過在甚處？」堂曰：「過在有箇見處。」堂卻問：「朝旆幾時到任？」公曰：「去年八月四日。」堂曰：「自按察幾時離衙？」公曰：「前月二十。」堂曰：「為甚麼道開口不得？」公乃契悟。

拈曰：王龍圖自道有箇見處，纔被人問，卻開口不得。南堂如畫龍點睛，令其乘霧飛去，公忽有省，便開得大口。雖然，你還合得口麼？若合不得，口是禍門。

侍郎張公九成，號無垢(南十六大慧果嗣)，謁大慧杲禪師，與馮給事諸公議格物，慧曰：「公秪知有格物，而不知有物格。」公茫然，慧大笑。公曰：「師能開諭乎？」慧曰：「不見小說載：『唐人有與安祿山謀叛者，其人先為閬守，有畫像在焉！明皇幸蜀見之，怒令侍臣以劍擊其像首，時閬守居陝西，首忽墮地。』」公聞，頓領深旨，題不動軒壁曰：「子韶格物，妙喜物格，欲識一貫，兩箇五百。」慧乃印可。

拈曰：千箇萬箇，總作格物解，若論物格，曾家老子恐亦未夢見在。無垢居士於此悟入，卻曉得一貫是兩箇五伯。且道恁麼語是格物？是物格？於此辨得，決知造飯是米、打麵是麥。

公設心六度，不為子孫計，因取《華嚴》善知識，日供其二回食以飯緇流，又嘗供十六大天，而諸位茶杯悉變為乳。書偈曰：「稽首十方佛法僧，稽首一切護法天；我今供養三寶天，如海一滴牛一毛。有何妙術能感格？試借意識為汝說；我心與佛天無異，一塵纔起天地隔。倘或塵銷覺圓淨，是故佛天來降臨；我欲供佛佛即現，我欲供天天亦現。佛子若或生狐疑，試問此乳何處來？狐疑即塵塵即疑，終與佛天不相似。我今為汝掃狐疑，如湯沃雪火銷冰；汝今微有疑與惑，鷂子便到新羅國。」

拈曰：茶杯變乳，可見公格物而且格天，若乃供佛佛現、供天天現，則格字又是一道靈符，無不感召矣！雖然與麼道，箇中存格想，乳復變為茶。

丞相張公商英，字天覺(南十四兜率悅嗣)，一日謂大慧曰：「余閱雪竇拈古，至百丈再參馬祖因緣曰：『大冶精金，應無變色。』投卷歎曰：『審如是，臨濟豈得有今日耶？』遂作一頌曰：『馬師一喝大雄峰，深入髑髏三日聾；黃檗聞之驚吐舌，江西從此立宗風。』諸方往往少知余者，師自江西法窟來，必辨優劣，試為老夫言之！」大慧曰：「居士見處與真淨死心合。」公曰：「何謂也？」大慧舉真淨頌曰：「客情步步隨人轉，有大威光不能現；突然一喝雙耳聾，那吒眼開黃檗面。」死心拈曰：「雲巖要問雪竇，既是大冶精金應無變色，為甚麼卻三日耳聾？諸人要知麼？從前汗馬無人識，秪要重論蓋代功。」公撫几曰：「不因公語，怎見得真淨死心用處？若非二大老，難顯雪竇馬師爾。」

拈云：雪竇拈〈無盡頌〉一彩兩賽，不識者謂無盡具翻騰手段，雪竇不如。殊不知無盡秪頌得耳聾吐舌，要見百丈黃檗則易，要與馬祖相見還須雪竇老人始得。秪如恁麼道，是扶無盡、扶雪竇？作家宗師，請定當看。

參政錢端禮，號松窗(南十六護國元嗣)，淳熙冬，簡堂住平田，遂與往來。丁酉秋微恙，修書召堂及國清瑞巖，主僧訣別言笑，移時即書曰：「浮世虛幻，本無去來；四大五蘊，必歸終盡。雖佛祖具大威德力，亦不能免這一著子。天下老和尚，一切善知識，還有跳得過者無？蓋為地水火風因緣和合、暫時湊泊，不可錯認為己有。大丈夫磊磊落落，當用處把定，立處皆真，順風使帆，上下水皆可，因齋慶讚去留自在。此是上來諸聖開大解脫，一路涅槃門，本來清淨空寂境界，無為之大道也。今吾如是，豈不快哉？塵勞外緣一時掃盡，荷諸山垂顧，咸願證明。伏惟珍重。」置筆顧堂曰：「某坐去好，臥去好？」堂曰：「相公去便了，理會甚坐與臥耶？」公笑曰：「法兄當為祖道自愛。」遂斂目而逝。(評曰：透出重圍，坐斷絕頂，故有一味平實受用，真得解脫自在也。)

拈曰：此一篇遺書，可見公生平履踐明白，其得力處，臨生死去來談笑自若，如門開相似，禪不負人如此。秪如簡堂道「相公去便了」，未審教渠向甚處去，公遂斂目而逝？且道是去耶？不去耶？明眼人必有甄別。

知府葛公剡，號信齋(南十六靈隱遠嗣)，謁佛海慧禪師，請示非心非佛之旨。海以偈發揮，公遂豁然頓明，乃呈頌曰：「非心非佛亦非物，五鳳樓前山突兀；艷陽影裏倒翻身，野狐跳入金毛窟。」海曰：「居士見處止可入佛境界，入魔境界猶未得在。」公請益，海曰：「何不道：『金毛跳入野狐窟？』」(著語云：此窟何如彼窟？)(○評曰：佛海老人有旋天關迴地軸之手，一撥便轉，其妙如此。)公乃痛領。

拈曰：葛使君順水推船，佛慧老逆風把柁，意有抑揚、理無勝負，然輕輕掉轉渠頭，便覺通身慶快，非句中定有優劣也。秪如魔佛不到處，是野狐？是獅子？自代云：「且饒過一喝！」

潘待制良貴，字義榮(南十六佛燈珣嗣)，參佛燈珣禪師問南泉斬貓兒話求開發，燈曰：「你秪管理會別人家貓兒，不知走卻自家狗子。」公於言下如醉忽醒。(評曰：佛燈舌是金錍，刮卻千古人翳膜，真格言也。)燈曰：「不易，公到此一步，更須知有向上事始得。如今士大夫說禪道，秪依著義理便快活，大率似將錢買油餈，喫了便不饑，其餘便道是瞞他亦可笑也。」公唯唯。

拈曰：理會別人貓兒，走卻自家狗子，箇箇都是如此，潘待制且喜免得過，秪是不知有向上事。且道如何是向上事？咄！參箇頭正尾正始得。

參政李公邴，字漢老(南十六大慧杲嗣)，醉心祖道有年，聞大慧排默照邪禪，疑怒相半。及見慧示眾，舉趙州庭柏垂語曰：「庭前柏樹子，今日從新舉；打破趙州關，特地尋言語。既是打破趙州關，因甚麼特地尋言語？當初秪道茆長短，燒了方知地不平。」公領悟，謂慧曰：「無老師後語，幾乎錯過。」(著語云：引賊過界。)後以書咨決曰：「某近扣籌室，承蒙擊發，蒙滯忽有省入。顧惟根識暗鈍，平生學解盡落情見，一取一捨如衣壞絮行荊棘中適自纏繞，今一笑頓釋所疑，欣幸可量，非大宗匠委曲垂慈何以致此？自到城中著衣喫飯、抱子弄孫，色色仍舊，既無拘執之情亦不作奇特之想，其餘夙習舊障亦稍輕微，臨行叮囑之語不敢忘也。重念始得入門，而大法未明，應機接物觸事未能無礙，更望有以提誨，使卒有所至，庶無玷於法席矣！」(評曰：禪人履踐明白，曉得自家屋中事，便知此書下落處。)又書曰：「某自驗者三：事無逆順，隨緣即應不留胸中；二、宿習濃厚，不加排遣自爾輕微；三、古人公案，舊所茫然，時復瞥地，此非自昧者。前書大法未明之語，恐得少為足，當擴而充之，豈別求勝解也？淨勝現流理則不無，敢不銘佩？」(又曰：此三種可以驗己驗人，參學者不可泛視。)

拈曰：李漢老此書敘其生平悟繇，所供是實。至云穿衣喫飯，抱子弄孫，色色仍舊，既無拘執之情亦不作奇特之想，是此老腳踏實地處，未得理者切忌效顰添醜也。恁麼道，是把定、是放行？咦！若無舟一粒，難點銕成金。

博學劉彥修，字子羽(南十六大慧杲嗣)，出知永嘉，問道於大慧禪師，慧曰：「僧問趙州：『狗子還有佛性也無？』趙州道：『無。』但恁麼看？」公後乃於柏樹子上發明，有頌曰：「趙州柏樹太無端，境上追尋也大難；處處綠楊堪繫馬，家家有路透長安。」

拈曰：這老子也奇怪，秪教他看箇柏樹子，卻到又曉得長安路。作麼生是長安路？曰：「平分八字行，直打之遶走。」

凌行婆不知何許人，因參浮盃和尚，問曰：「盡力道不得底句分付阿誰？」盃曰：「浮盃無剩語。」婆曰：「未到浮盃，不妨疑著。」盃曰：「別有長處，不妨拈出。」婆斂手哭曰：「蒼天中更添冤苦。」盃無語，婆曰：「語不知偏正、理不識倒邪，為人則禍生。」(著語云：剜睛剔髓。)(○評曰：舌劍唇鎗，難為敵手。)後有僧舉似南泉，泉曰：「苦哉！浮盃被這老婆摧折一上！」婆後聞，笑曰：「王老師猶少機關在。」

澄一禪客逢見行婆便問曰：「怎生是南泉猶少機關在？」婆乃哭曰：「可悲可痛。」一罔措，婆曰：「會麼？」一合掌而立，婆曰：「伎死禪和，如麻似粟。」一舉似趙州，州曰：「我若見這老婆，問教口啞。」一曰：「未審和尚怎生問他？」州便打，一曰：「為甚麼卻打某甲？」州曰：「似這伎死漢，不打更待何時。」連打幾棒。婆聞卻曰：「趙州合喫婆手裏棒。」後僧舉似趙州，州哭曰：「可悲可痛！」婆聞此語，合掌歎曰：「趙州眼光爍破四天下。」州令僧問：「如何是趙州眼？」婆乃豎起拳。僧回舉似趙州，州作偈曰：「當機覿面提，覿面當機疾；報汝凌行婆，哭聲何得失？」婆以偈答曰：「哭聲師已曉，已曉復誰知？當時摩竭國，幾喪目前機。」(著語云：大似戰將，不勝不休)

拈曰：凌行婆具超方作略，語句驚人，雖趙州古佛，亦讓他一籌，諸尊宿盡奈伊不何，倒被浮老人不動干戈捉敗這老魔魅也。且道何人為證？乃以手搥胸曰：「蒼天！」

龐道婆入鹿門寺設齋，維那請意旨，婆拈梳子插向髻後曰：「回向了也。」便出去。(著語云：喫他齋也難消。)

拈曰：不謬為龐公道伴。

溫州陳道婆嘗遍扣諸方名宿，後於長老山淨和尚語下發明，有偈曰：「高坡平頂上，盡是採樵翁；人人盡懷刀斧意，不見山花映水紅。」(評曰：語脈難通。)

拈曰：到是過量人。

一婆子供養一菴主，經二十年，常令一二八女子送飯給侍。一日令女子抱定曰：「正恁麼時如何？」主曰：「枯木倚寒巖，三冬無暖氣。」女子舉似婆，婆曰：「我二十年秪供養得箇俗漢。」遂遣出燒卻菴。(評曰：閻老算飯錢，未必如婆子利害。)

拈曰：婆子燒菴，卻與阿師添些光彩。阿師被趁，倒會勘破婆子家風。且道在甚麼處勘破婆子？遂合掌云：「謝供養。」

靈照女因丹霞天然禪師訪龐居士，適到門，逢靈照，問曰：「居士在否？」女子放下菜籃斂手而立。霞又問，女子提起菜籃便行，霞遂回。居士歸，女子舉似前話，士曰：「丹霞在麼？」女子曰：「去也。」士云：「赤土塗牛妳。」(評曰：丹霞靈照都被龐公蓋卻。)

拈曰：龐公若無後語，幾乎被靈照女喪卻家風。秪如道「赤土塗牛妳」，意作麼生？不教蜂蝶誤，錯認隔牆花。

一婆子令人送錢與趙州諗禪師，請轉藏，州下禪床遶匝云：「轉藏經已竟。」婆聞云：「比來請轉全藏，如何秪轉得半藏？」(著語云：那半藏趙州也未曾轉。)

拈曰：婆子送錢轉經，起動高年老宿；趙州下床遶匝，不孤施主好心。分明全藏掀翻，卻道秪轉得一半，且道那半藏落在何處？任從黃葉落，不與止啼錢。(已上五人未詳承嗣。)

俞道婆(南十四瑯琊起嗣)凡見僧至則曰：「兒兒！」僧擬議，即掩門。佛燈珣禪師往勘之，婆見如前問，珣曰：「爺在甚麼處？」婆轉身拜露柱，珣即蹋倒曰：「將謂有多少奇特？」便出，婆蹶起曰：「兒兒！惜你則箇。」(著語云：輸得去，贏得來。)燈竟不顧。

拈曰：佛燈打入魔隊來也，不是翻身便出，幾乎被妖霾毒霧罩卻。這婆子蹋倒蹶起，手腳穩便，可謂造次顛沛俱不失妙。雖然，也秪是老婆禪。

池州南泉普願禪師(南二百丈海嗣)，陸亙大夫問師曰：「古人瓶中養一鵝，鵝漸長大，出瓶不得。如今不得毀瓶、不得損鵝，和尚作麼生出得？」師召大夫，陸應諾，師曰：「出也。」陸從此開解。

拈曰：陸大夫缾鵝設問甚是巧妙，若不遇王老師，未免缾破鵝飛傷了自己性命。且道喚出後如何？萬里鵬同遠，千年鶴共飛。

撫州曹山慧霞禪師(青六曹山寂嗣)，僧問：「四山相逼時如何？」師曰：「曹山在裏許。」曰：「還求出也無？」師曰：「在裏許，即求出。」

拈云：潦倒曹山被者僧拶得立地尿出。

舒州白雲守端禪師(南十二楊岐會嗣)，提刑郭公一日謁師，師問：「牛醇乎？」公曰：「醇矣！」師遽厲聲叱之，公拱而立，師曰：「醇乎！醇乎！」於是為公陞堂曰：「牛來山中，水足艸足；牛出山去，東觸西觸。」

拈曰：郭公水牯牛醇則醇矣，惜乎欠些頭角。當時待白雲厲聲叱時，便好拽下座痛與一頓。

婺州智者法銓禪師(青十三長蘆信嗣)上堂：「要扣玄關須是有節操極慷慨、斬得釘截得銕硬剝剝地漢始得，若是畏刀避箭碌碌之徒，看即有分。」以拂子擊禪床下座。

拈云：智者恁麼道緊似鐵箍，秪見一邊則固。然如今諸方在者裏作麼生，始得與此老別出一頭地？良久云：「坐斷兩邊中不立，還他過量越情人。」

明州天童宗玨禪師(青十四長蘆了嗣)，僧問：「如何是道？」師曰：「十字街頭休斫額。」

拈云：天童老漢向當陽指出，八達康莊人人可得而履，固稱作者，然猶未是衲僧痛快。或有問山僧：「如何是道？」便與劈面掌云：「誰教你艸窠裏走出去？」

雪關禪師語錄卷之五終

雪關禪師語錄卷之六

侍者成巒傳善錄

法孫開詗編

拈頌

福州普光禪師(青三潭州川嗣)，僧侍次，師以手開胸曰：「還委老僧事麼？」曰：「猶有者箇在。」師卻掩胸曰：「不妨太顯。」曰：「有甚麼避處？」師曰：「的是無避處。」曰：「即今作麼生？」師便打。

拈云：者僧也正要棒喫。

頌曰：黃金色相露堂堂，開掩胸前卍字光；卻被者僧都勘破，棒頭無屈不成贓。

瑞州九峰道虔禪師(青五石霜諸嗣)，僧問：「無間中人行甚麼行？」師曰：「畜生行。」曰：「畜生復行甚麼行？」師曰：「無間行。」曰：「此猶是長生路上人？」師曰：「汝須知有不共命者。」曰：「不共甚麼命？」師曰：「長生氣不常。」

拈云：今年果子熟，和核都爛卻。

頌曰：鳥道崎嶇盡踏平，橫身異彙不同行；深明治亂無他事，野老謳歌四海清。

福州覆船山洪薦禪師(青五石霜諸嗣)，僧問：「如何是師子？」師曰：「善哮吼。」僧拊掌曰：「好手好手！」師曰：「青天白日卻被鬼迷。」僧作掀禪床勢，師便打曰：「驢事未去，馬事到來。」師曰：「灼然作家。」僧拂袖便出，師曰：「將甌盛水，擬比大洋。」

拈云：若不是覆船肘後靈符，幾被者僧奪卻。

頌曰：竿水逢場戲一迴，尋常等箇作家來；雖然雪曲難賡和，笑逐巴歌上舞臺。

福州牛頭微禪師(青五投子同嗣)，僧問：「如何是和尚家風？」師曰：「山畬脫粟飯，野菜淡黃虀。」曰：「忽遇上客來又如何？」(師曰)「喫即從君喫，不喫任東西。」

拈云：生鐵鑄心肝，打得丁當響。

頌曰：野老家風水樣清，無人不掩破柴荊；黃虀脫粟從餐飽，主客情忘嬾送迎。

吉州禾山無殷禪師(青六九峰虔嗣)，江南李主召而問曰：「和尚何處來？」師曰：「禾山來。」曰：「山在甚麼處？」師曰：「人來朝鳳闕，山嶽不曾移。」國主重之。

拈云：當時李主若道：「與麼則和尚遣侍者來耶？禾山又作麼生？」請代禾山對語看。咄！速道速道。

頌曰：天王為嚮道風高，鳳闕香煙引毳袍；來往不知山嶽動，錫飛隨意出雲巢。

福州雪峰義存禪師(青五德山鑒嗣)，玄沙對師曰：「某甲如今大用去，和尚作麼生？」師將三箇木毬一齊拋出，沙作斫牌勢，師曰：「你親在靈山，方得如此。」沙曰：「也是自家事。」

拈曰：父作子述，真箇克家，撿較將來，未免挂人唇齒。

頌曰：大事臨機秪貴親，拋毬須是斫牌人；不因喝著推聾漢，孤負全鋒驗主賓。

天台瑞龍慧恭禪師(青五德山鑒嗣)謁德山，山問：「會麼？」曰：「作麼？」山曰：「請相見。」曰：「識麼？」山大笑，遂許入室。

拈云：得恁麼太近？

頌曰：行腳雖然緊峭鞋，是門何更入門來？額顱真箇剛如鐵，腦後猶知欠一槌。

台州瑞巖師彥禪師(青六巖頭奯嗣)，每自喚主人公復應諾，乃曰：「惺惺著！他後莫受人謾。」

拈曰：此老一生怕險。

頌曰：自喚惺惺恰似渠，主翁何必再三呼？玄沙許你較些子，笑弄精魂隔壁徒。

福州羅山道閑禪師(青六巖頭奯嗣)，在禾山送同行矩長老出門次，把拄杖向面前一攛，矩無對，師曰：「石牛攔古路，一馬生雙鉤。」

拈云：也要防閑始得。

又云：與我過拴索來。

頌曰：面前攛杖來風驟，一馬雙駒意更玄；莫怪同參人不會，他家猶未踏船舷。

福州香谿從範禪師(青六巖頭奯嗣)新到參，師曰：「汝豈不是鼓山僧？」僧曰：「是。」師曰：「額上珠為何不現？」僧無對，遽辭。師門送，復召上座，僧回首，師曰：「滿肚是禪。」曰：「和尚是甚麼心行？」師大笑而已。

拈云：者僧前面失節，後面拔本，香谿為什麼到者裏卻放過？良久云：「須知笑裏有刀。」

頌曰：滿肚是禪珠不現，翻成滯貨爛如瓜；旋身不落香谿阱，也解迎風倒撒沙。

吉州靈巖慧宗禪師(青六巖頭奯嗣)，僧問：「如何是靈巖境？」師曰：「松檜森森密密遮。」曰：「如何是境中人？」師曰：「夜夜有猿啼。」

拈云：靈巖答處，幾多人作人境話會。

頌曰：如何卻是靈巖境？描寫將來未是真；擬向丹青尋落處，頭頭錯過境中人。

福州玄沙師傋禪師(青六雪峰存嗣)，因雪峰指火曰：「三世諸佛在火燄裏轉大法輪！」師曰：「近日王令稍嚴。」峰曰：「作麼生？」師曰：「不許攙奪行市。」

拈云：陣前勢銳，殿後機深。

頌曰：韜鈴自古屬孫吳，老將談兵不在書；父子機籌閒較計，爾何贏了我何輸？

福州長慶慧稜禪師(青六雪峰存嗣)參靈雲，問：「如何是佛法大意？」雲曰：「驢事未去，馬事到來。」師如是往來雪峰、玄沙二十年間，坐破七箇蒲團不明此事。一日捲簾忽然大悟，乃有頌曰：「也太差！也太差！捲起簾來見天下；有人問我解何宗？拈起拂子劈口打。」

拈云：還知他捲簾悟處麼？青山陡豎面門寒。

頌曰：捲起簾來見也麼？巖前風逗落花坡；雖然七箇蒲團破，認著依然錯過多。

福州安國院弘瑫禪師(青六雪峰存嗣)舉國師碑文云：「得之於心，伊蘭作旃檀之樹；失之於旨，甘露乃蒺藜之園。」問僧曰：「一語須具得失兩意，汝作麼生道？」僧舉拳曰：「不可喚作拳頭也。」師不肯，亦舉拳別云：「秪為喚這箇作拳頭。」

拈云：大小安國猶被拳頭著倒。

頌曰：伊蘭化作旃檀樹，甘露翻為蒺藜園；得失兩頭都坐斷，指端閒握掌成拳。

南嶽金輪可觀禪師(青六雪峰存嗣)，僧問：「如何是雪峰見解？」師曰：「我也驚。」

拈云：金輪可謂見過於師。

頌曰：未見雪峰擔板漢，龍門點額太遲生；一迴踏倒繫驢橛，不是聞雷詐作驚。

福州大普山玄通禪師(青六雪峰存嗣)，僧問：「如何是祖師西來意？」師曰：「咬骨頭漢出去。」

拈云：罵得伊徹困去也。

又云：當時這僧便作狗吠聲，普老又作麼生？

頌曰：殺人劍裏活人刀，一句衝鋒命莫逃；禪客不知成褫意，依然孤負我吹毛。

福州長生山皎然禪師(青六雪峰存嗣)在雪峰普請次，雪峰負一束藤，路逢一僧便拋下，僧擬取，峰便踏倒，歸謂師曰：「我今日踏這僧快。」師曰：「和尚卻替這僧入涅槃堂始得。」峰便休去。

拈云：雪峰又被這漢踏倒了也。

頌曰：老大逢人愛掣顛，一交踏倒哭蒼天；歸來猶自誇雄健，卻被兒孫報了冤。

福州仙宗院行瑫禪師(青六雪峰存嗣)，僧問：「如何是西來意？」師曰：「熊耳不曾藏。」

拈云：缺齒老翁猶在這裏。

頌曰：熊耳無藏意作麼？西來東土豈偏頗？應知踏著來時路，無奈橫街直巷何？

福州永泰和尚(青六雪峰存嗣)，僧問：「承聞和尚見虎是否？」師作虎聲，僧作打勢，師曰：「這死漢。」

拈云：不是泰師老辣，幾乎被獵犬咬殺。

頌曰：猛勢跑哮跳過墻，大蟲豈為小蟲傷？輸他白額翻身轉，獨坐雄峰作吼王。

池州壽昌院守訥禪師(青六雪峰存嗣)新到參，師問：「近離甚處？」曰：「不離方寸？」師曰：「不易來。」僧亦曰：「不易來。」師與一掌。

拈云：枯柴逢鈍斧，一劈兩開交。

頌曰：千里迢遙步不曾，腰包放下太無憑；分明是販私鹽賊，一摑如笞三十藤。

福州興聖重滿禪師(青七羅山閑嗣)，僧問：「如何是宗風不墜底句？」師曰：「老僧不忍。」

拈云：怕寒怕熱，即墜宗風。

頌曰：不墜宗風意若何？老僧無奈患愁魔；趙州頭白年高大，也媿修行放過多。

福州仙宗院契符禪師(青七玄沙傋嗣)開堂日，僧問：「師登寶座，合譚何事？」師曰：「剔開耳孔著。」曰：「古人為甚麼卻道『非耳目之所到』？」師曰：「金櫻樹上不生梨。」曰：「古今不到處請師道？」師曰：「汝作麼生問？」

拈云：非關道不得，孝子諱爺名。

頌曰：曲盝高登吼若雷，諸人耳目著飛埃；金櫻樹上梨兒熟，瞞汝當筵不摘來。

福州升山白龍院道希禪師(青七玄沙傋嗣)，僧問：「請師答無賓主話。」師曰：「昔年曾記得。」曰：「即今如何？」師曰：「非但耳聾，亦兼眼暗。」

拈云：喚白龍老人是箇賣皮燈毬客，得麼？

頌曰：南方相對火爐頭，主獻賓酬今也休；得坐披衣渾不顧，從他枝上辨春秋。

福州安國院慧球禪師(青七玄沙傋嗣)亦曰「中塔」，僧問：「雲自何山起，風從甚澗生？」師曰：「盡力施為，不離中塔。」

拈云：遮天有影，蓋地無垠。

頌曰：雲意徘徊渠自得，風聲怒吼我何知？滔天浪鼓山相擊，中塔憨翁笑展眉。

福州螺峰沖奧明法禪師(青七玄沙傋嗣)，僧問：「如何是螺峰一句？」師曰：「苦。」

拈云：文不加點。

頌曰：重疊關山幾度過，螺峰一句盡消磨；若然老驥雄心在，爭卸籠頭與角馱。

福州大章山契如菴主(青七玄沙傋嗣)，僧問：「生死到來如何迴避？」師曰：「符到奉行。」曰：「恁麼則被生死拘將去也？」師曰：「阿㖿㖿！」

拈云：這老漢恁麼放憨，直得閻家拱手？雖然如是，更須勘過始得。

頌曰：家常茶飯不曾拋，逆水灘頭慣著篙；生死牢關容易過，不須舐蜜擲金刀。

福州蓮華山神祿禪師(青六雪峰存嗣)，僧問：「如何是和尚家風？」師曰：「毛頭顯沙界，日月現其中。」

拈云：費長房失卻一箇懸壺，卻被此老收得。

頌曰：大千沙界一毛頭，現量須彌日月周；渴飲饑餐隨分足，橫吹鐵篴過滄洲。

福州報慈院慧覺禪師(青七長慶稜嗣)問僧：「近離甚處？」曰：「臥龍。」師曰：「在彼多少時？」曰：「經冬過夏。」師曰：「龍門無宿客，為甚在彼許多時？」曰：「獅子窟中無異獸。」師曰：「汝試作獅子吼看！」曰：「若作獅子吼，即無和尚。」師曰：「念汝新到，放汝三十棒。」

拈云：如此用棒，功不浪施。

頌曰：臥龍禪客頗通方，不宿龍門肯浪狂；既到報慈休慢過，這般茶飯也須嘗。

福州長慶常慧禪師(青七長慶稜嗣)，僧問：「燄續雪峰，印傳超覺，不違於物，不負於人。不在當頭，即今何道？」師曰：「違負即道。」曰：「恁麼則善副來言，淺深已辨。」師曰：「也須識好惡。」

拈曰：得與麼銖兩分明？復笑云：看取定盤星。

頌曰：善應來機辨濁清，就渠捩轉鼻頭繩；能於觸忤通無忤，豎撞橫衝似不曾。

福州石佛院靜禪師(青七長慶稜嗣)，僧問：「學人欲見和尚本來面目！」師曰：「洞上有言親體取。」曰：「恁麼則不得見去也？」師曰：「灼然！客路如天遠，侯門似海深。」

拈云：依稀芍藥欄邊過，彷彿葡萄架下行，再退一步，斯人無患深遠矣！

頌曰：本來面目見還難，莫向仙人扇上看；狼噬虎跑驚膽碎，柴扉誰更為花關？

福州枕峰觀音院清換禪師(青七長慶稜嗣)，僧問：「如何是法界性？」師曰：「汝身中有萬象。」曰：「如何體得？」師曰：「虛谷尋聲，更求本末。」

拈云：搊峰作翠渾無翠，擊水尋波不見波。

頌曰：萬象身中無法性，身中萬象有靈光；尋求本末呼空谷，括盡三千剩破囊。

福州東禪契訥禪師(青七長慶稜嗣)，僧問：「如何是東禪家風？」師曰：「一人傳虛，萬人傳實。」

拈云：透得雲門普字關，纔見此老家風。

頌曰：東禪破落舊家風，虛實其中妙莫窮；雨至普天轟霹靂，秋來滿院落梧桐。

福州東禪院了空禪師(青七長慶稜嗣)上堂：「大好省要，自不仙陀，若是聽響之流，不如歸堂向火。珍重。」

拈云：丹青易繪，淡墨難描。

頌曰：舉止分明不露容，仙陀善巧意玲瓏；水晶宮裏藏身穩，倒跨滄洲短尾龍。

福州仙宗院守玭禪師(青七長慶稜嗣)，僧問：「十二時中常在底人，還消得人天供養也無？」師曰：「消不得。」曰：「為甚麼消不得？」師曰：「為汝常在。」曰：「秪如常不在底人還消得也無？」師曰：「驢年。」

拈云：有箇消得消不得、常在常不在底出來，還受得人天供養也無？試定當看。

頌曰：人天供養怎生消？擔板禪和棒不饒；誰在其中誰不在？花開花謝恕無聊。

福州報慈院文欽禪師(青七保福展嗣)，僧問：「如何是妙覺明心？」師曰：「今冬好晚稻，出自秋雨成。」

拈云：知時識節，須是報慈，若論妙覺明心，未夢見在。且畢竟作麼生是妙覺明心？喝一喝！

頌曰：妙覺明心莫浪猜，河沙德用露全該；報慈秪箇機圓熟，信手和盤托出來。

福州永隆院明慧瀛禪師(青七保福展嗣)，僧問：「如何進向，得達本源？」師曰：「依而行之。」

拈云：戴天履地。

頌曰：一枝藤杖手中攜，腳下曾拖三尺泥；行過前村煙霧裏，癭婆來問我誰妻？

建州白雲智作禪師(青七鼓山晏嗣)參鼓山，山召曰：「近前來！」師近前，山曰：「南泉喚院主意作麼生？」師斂手端容退身而立，山筦然奇之。

拈云：未窺雄豹勢，喜見毒龍降。

頌曰：不跨石門須跨過，籌添丈室匪差絲；謾言興聖門風竣，水盡山窮始見師。

福州鼓山智巖禪師(青七鼓山晏嗣)，僧問：「國王出世三邊靜，法王出世有何恩？」師曰：「還會麼？」曰：「幸遇明朝，輒伸呈獻。」師曰：「吐卻著。」曰：「若不禮拜，幾成無孔鐵鎚。」師曰：「何異無孔鐵鎚？」

拈云：鼓山若無後語，幾被這僧籠頭絡手。

頌曰：龍王按劍風清肅，鮫客呈珠解弄奇；饒汝進前施巧手，鶻提鳩子仰天飛。

福州龍山智嵩禪師(青七鼓山晏嗣)，僧問：「古佛化導，今祖重興，人天輻輳，於禪庭至理，若為於開示？」師曰：「亦不敢孤負大眾。」曰：「恁麼則人天不謬殷勤請，頓使凡心作佛心。」師曰：「仁者作麼生？」曰：「退身禮拜，隨眾上下。」師曰：「我識得汝也。」

拈云：識得這僧是何面貌？代云：也是頭出頭沒漢。

頌曰：人天輻輳作何譚？有口從來是匾擔；卻被闍黎搜索過，笑垂舞袖倚欄杆。

福州龍山文義禪師(青七鼓山晏嗣)，僧問：「如何是人王？」師曰：「威風人盡懼。」曰：「如何是法王？」師曰：「一句令當行。」曰：「二王還分不分？」師曰：「適來道甚麼？」

拈云：龍山被這僧問得倒走上壁。

頌曰：人王何似法王尊？調御金輪分不分；遍界光輝開佛日，乾坤浩蕩屬皇恩。

福州鼓山智岳禪師(青七鼓山晏嗣)，初遊方至鄂州黃龍，問：「久嚮黃龍，及乎到來，秪見赤斑蛇。」龍曰：「汝秪見赤斑蛇，且不識黃龍。」師曰：「如何是黃龍？」龍曰：「滔滔地。」師曰：「忽遇金翅鳥來又作麼生？」龍曰：「性命難存。」師曰：「恁麼則被他吞卻去也？」龍曰：「謝闍黎供養。」師便禮拜。

拈云：今日撞著箇買劍客，三十文貨與一口。

頌曰：不落黃龍擒縱手，豈同淹殺瓮中魚？參方若作尋常客，終是難當肘後符。

金陵淨德院慧悟禪師(青七鼓山晏嗣)，僧問：「如何是大道？」師曰：「我無小徑。」曰：「如何是小徑？」師曰：「我不知大道。」

拈云：與麼則小大繇之。

頌曰：兔徑能驂象駕遊，塞流人解駕橫流；箇中小大渾無跡，徹尾何嘗不徹頭？

福州報國院照禪師(青七龍華照嗣)，因佛塔被雷霹，有問：「祖佛塔廟為甚麼卻被雷霹？」師曰：「通天作用。」曰：「既是通天作用，為甚麼卻霹佛？」師曰：「作用何處見有佛？」曰：「爭奈狼藉何？」師曰：「見甚麼？」

拈云：此老辣手，更過霹靂。

頌曰：慣向雷門撾布鼓，遣呼隨我逞神通；幾多未具慚惶者，秪謂通天作用雄。

福州羅山義聰禪師(青七安國瑫嗣)，僧問：「手指天地，唯我獨尊，為甚麼卻被傍觀者責？」師曰：「謂言鬍鬚赤。」曰：「秪如傍觀者有甚麼長處？」師曰：「路見不平，所以按劍。」

拈云：羅山打破韶陽關寨。

頌曰：雲門已是添疑橛，問著羅山更滑稽；不與獨尊傍出手，無端沙上又堆泥。

福州安國院從貴禪師(青七安國瑫嗣)上堂云：「直是不遇梁朝，安國也謾人不過。珍重！」僧問：「請師舉唱宗乘？」師曰：「今日打禾，明日搬柴。」

拈云：不識安國，纔識安國；若識安國，便非安國。

頌曰：周遮一上不須多，謾盡諸人沒奈何；曲盡床邊重請問，搬柴未了打田禾。

福州怡山長慶藏用禪師(青七安國瑫嗣)上堂，眾集，以扇子拋向地上曰：「愚人謂金是土，智者作麼生？後生可畏，不可總守愚去也。還有人道得麼？出來道看。」時有僧出禮拜退後而立，師曰：「別更作麼生？」曰：「請和尚明鑑。」師曰：「千年桃核。」

拈云：長慶平空捏怪雖奇，據款結案更妙。

頌曰：無端擁上法王臺，兩片皮難倉卒開；扇子忽然驚[跳-兆+孛]跳，千年桃核種成梅。

福州安國院祥禪師(青七安國瑫嗣)，僧問：「不涉方便乞師垂慈？」師曰：「汝問我答，即是方便。」

拈云：這僧掩袊露肘，不奈貧何？安國補破遮寒，隨緣布施。

頌曰：目前無路透關河，來問隨笻指出坡；秪恐阿師驀直去，臺山路上遇顛婆。

蘄州四祖山清皎禪師(青七白兆圓嗣)，僧問：「師唱誰家曲，宗風嗣阿誰？」師曰：「楷師巖畔祥雲起，寶壽峰前震法雷。」

拈云：鐵石銘心印，雲霞襯衲衣。

頌曰：歌客曾從郢上遊，動絃別曲有來繇；親承白兆來源遠，不是簪纓落魄流。

福州昇山清慕禪師(青八白龍希嗣)，僧問：「如何是白龍密用一機？」師曰：「汝每日用甚麼？」曰：「恁麼則徒勞側聆。」師喝曰：「出去！」

拈云：昇山嚇殺闍黎，闍黎何不還他一喝了出去。

頌曰：白龍密用本無多，爭奈群機測量何？一喝突然獅子吼，失威香象枉奔波。

福州靈峰志恩禪師(青八白龍希嗣)，僧問：「如何是吹毛劍？」師曰：「我進前，汝退後。」曰：「恁麼則學人喪身命去也。」師曰：「不打水，魚自驚。」

拈云：還我挂劍處來。

頌曰：霜鋒冷燄露吹毛，倒按橫拈氣象高；萬里雄風都殺盡，如今秪在匣中弢。

福州東禪玄亮禪師(青八白龍希嗣)，僧問：「本無迷悟，為甚麼卻有佛有眾生？」師曰：「話墮也。」

拈云：且道是這僧話墮？東禪話墮？請論量看。

頌曰：迷悟纔彰生佛名，瞥然一朵墨雲生；好風吹散陰霾看，白晝依稀斗柄橫。

杭州靈隱清聳禪師(青九清涼益嗣)，師問僧：「汝會佛法麼？」曰：「不會。」師曰：「汝端的不會？」曰：「是。」師曰：「且去，待別時來。」其僧珍重，師曰：「不是這箇道理。」

拈云：不因捉月深潭底，爭得騎鯨上九天。

頌曰：玉人清貯一壺冰，雙手呈來瑩且凝；如意倒拈都擊碎，遲遲日影遶觚稜。

福州廣平院守威禪師(青十天台韶嗣)參天台國師得旨，乃付衣法，時有僧問：「大庾嶺頭提不起，如何今日付與師？」師提起曰：「有人敢道天台得麼？」

拈云：直饒提起未免㲯毿。

又云：道是天台得不是，不道天台得亦非。

頌曰：大庾嶺頭爭逐鹿，盡其神力莫能提；有人道我天台得，恰似藩籬觸小羝。

廣州光聖院師護禪師(青十天台韶嗣)，僧問：「昔日梵王禮佛，今日國主臨筵，祖意西來如何舉唱？」師曰：「不要西來，山僧已舉唱了也！」曰：「豈無方便？」師曰：「適來豈不是方便？」

拈云：俊鷹便攫，嫩雛學飛。

頌曰：本無方便善隨宜，凶吉纔分兆屬龜；千載無人譚正始，匡詩聊說解人頤。

福州玉泉義隆禪師(青十天台韶嗣)上堂：「山河大地盡在諸人眼睛裏，因甚麼說會與不會？」時有僧問：「山河大地眼睛裏，師今欲更指歸誰？」師曰：「秪為上座去處分明。」曰：「若不上來伸此問，焉知方便不虛施？」師曰：「依稀似曲纔堪聽，又被風吹別調中。」

拈云：納大海于牛涔，栽花枝于石上，又作麼生指歸？

頌曰：虛空逼塞眼睛中，偃嶽旋嵐化手工；會不會時俱瞥地，行船秪要看來風。

福州嚴峰師朮禪師(青十天台韶嗣)，僧問：「靈山一會，迦葉親聞，嚴峰一會，誰是聞者？」師曰：「問者不弱。」

拈云：這僧問處大似把炬逆風先著手，嚴峰答處正如當爐賣酒便傾卮。良久復云：笑殺旁觀。

頌曰：飲光聞後更誰聞？厚幣將來璧返君；此去長(安雖)咫尺，含元殿裏靄祥雲。

溫州瑞鹿寺上方遇安禪師(青十天台韶嗣)嘗閱《首楞嚴經》，到「知見立知即無名本，知見無見斯即涅槃」，師乃破句讀曰：「知見立，知即無明本；知見無，見斯即涅槃。」於此有省，有人語師曰：「破句了也。」師曰：「此是我悟處，畢生不易。」時謂之：「安楞嚴」。

拈云：安師若不是悟處，幾多人笑水潦鶴也。且道伊悟底是有知見？無知見？

頌曰：一句楞嚴破讀奇，旁人任笑老安癡；中心樹子和根拔，成壞相參總是知。

杭州龍華寺慧居禪師(青十天台韶嗣)上堂，有僧出禮拜，師曰：「好箇問頭，如法問著。」僧擬進前，師曰：「又沒交涉也。」

拈云：秪許抬眸，不許側耳。

頌曰：愛人趨侍忌人親，又要獰兮又要馴；若是金毛獅子子，不來這裏弄頻申。

福州支提辯隆禪師(青十靈隱聳嗣)，僧問：「如何是向上一路？」師曰：「腳下底。」曰：「恁麼則尋常履踐？」師曰：「莫錯認。」

拈云：平風無靜浪，險道有康莊，向上路滑殺人在。

頌曰：向上關津事不難，油麻十石樹頭攤；縱然錦上添花好，無奈虛空髓被剜。

福州保明院道誠禪師(青十報恩明嗣)，僧問：「圓音普震三等，齊聞竺土仙心，請師密付？」師良久，僧曰：「恁麼則意馬已成於寶馬，心牛頓作於白牛去也。」師曰：「七顛八倒。」曰：「若然者幾招哂笑？」師曰：「禮拜了退。」

拈云：搴旗何如息鼓，走馬不及坐船。

頌曰：密付無分東與西，靈苗元不犯鋤犁；知其收護難拴放，電影風蹄不畏泥。

福州普賢善秀禪師(青十二芙蓉楷嗣)，僧問：「如何是正中偏？」師曰：「龍吟初夜後，虎嘯五更前。」曰：「如何是偏中正？」師曰：「輕煙籠皓月，薄霧鎖寒巖。」曰：「如何是正中來？」師曰：「松瘁何曾老？花開滿未萌。」曰：「如何是兼中至？」師曰：「猿啼音莫辨，鶴唳響難明。」曰：「如何是兼中到？」師曰：「撥開雲外路，脫去月明前。」

拈云：雜貨舖裏即得，真金鋪裏又作麼生？

頌曰：井覷驢兮驢覷井，井驢翻卻不留蹤；若將機位為心法，曹洞門庭立下風。

吉州青原齊禪師(青十三石門易嗣)示寂日說偈遺眾曰：「昨夜三更過急灘，灘頭雲霧黑漫漫；一條拄杖為知己，擊碎千關與萬關。」

拈云：恁麼是遷化底，有箇不遷化底請相見。

頌曰：一條拄杖為知己，何不臨岐擲葛陂？笑倚千峰歸未得，倒來月下聽猿啼。

福州龜山義初禪師(青十四長蘆了嗣)上堂：「久默斯要不務速說，釋迦老子寐語作麼？我今為汝保任斯事終不虛也，大似壓良為賤。既不恁麼，畢竟如何？白雲籠嶽頂，翠色轉崔嵬。」

拈云：釋迦老子早恁麼說，免得五千比丘退席。

頌曰：千年故紙藥籠收，扁鵲重拈笑不休；無上醫王屋裏坐，膏肓業病一齊瘳。

福州雪峰象敦禪師(青十泐潭澄嗣)，僧問：「如何是佛？」師曰：「把火照魚行。」曰：「如何是法？」師曰：「唐人譯不出。」曰：「佛法已蒙師指示，未審畢竟事如何？」師曰：「臘月三十日。」

拈云：若作佛法會，三生六十劫。

頌曰：佛法猶如水一般，方圓隨器現多端；箇中須是調羹手，慣使鹽梅不到酸。

福州廣明常委禪師(青十四祖端嗣)，僧問：「知師久蘊囊中寶，今日當場略借看？」師曰：「看！」曰：「恁麼則謝師指示。」師曰：「等閒垂一釣，容易上鉤來。」

拈云：這僧送卻性命了也。

頌曰：孟浪當場借寶看，阿師聊與弄泥團；游魚不識鉤頭意，卻被漁翁釣上竿。

建州崇梵餘禪師(青十一雲居舜嗣)，僧問：「恁麼來底人，師還接否？」師曰：「孤峰無宿客。」曰：「不恁麼來底人，師還接否？」師曰：「灘峻不留船。」曰：「恁麼不恁麼則且置，穿過髑髏一句作麼生？」師曰：「堪笑亦堪悲。」

拈云：也是瞥嗔瞥喜漢。

頌曰：善接來機不失追，輕輕滑動口唇皮；要知堪笑堪悲意，穿過髑髏忘是非。

福州天宮慎徽禪師(青十一育王璉嗣)上堂：「八萬四千波羅密門，門門長開；三千大千微塵諸佛，佛佛說法。不說有、不說無、不說非有非無、不說亦有亦無。何也？離四句、絕百非，相逢舉目少人知；昨夜霜風漏消息，梅花依舊綴寒枝。」

拈云：此是莫莫堂。

頌曰：禿帚橫拈掃太空，百非四句舌如風；梅花點綴寒枝上，報道行人消息通。

汀州開元智孜禪師(青十一天衣懷嗣)上堂：「衲僧家向針眼裏藏身稍寬，大海中走馬甚窄，將軍不上便橋，勇士徒勞挂甲，晝行三千夜行八百即不問，不動步一句作麼生道？若也道得，觀音、勢至、文殊、普賢秪在目前；若道不得，直須撩起布裙緊峭草鞋。參！」

拈云：翻身纔下樓，急走不出戶，且道是動步不動步？

頌曰：針眼藏身寬不礙，虛空走馬窄難容；夜行晝伏知關險，古道如今信步通。

福州中際可遵禪師(青十一報本蘭嗣)上堂：「咄咄咄！井底啾啾是何物？直饒三千大千也秪是箇鬼窟。咄！」

拈云：盡大地是箇鬼窟，被這一咄粉碎。

頌曰：沙門隻眼照乾坤，物我昭昭爍眾昏；擲出駭雞犀一點，大千黑漆映紅輪。

福州妙峰如璨禪師(青十一廣因要嗣)上堂：「今朝是如來降生之節，天下緇流莫不以香湯灌沐共報洪恩，為甚麼教中卻道：『如來者無所從來。』既是無所從來，不知降生底是誰？試請道看。若道得，其恩自報；若道不得，明年四月八，還是驀頭澆。」

拈云：截斷悉達太子命根是甚麼劍？

頌曰：還他一杓驀頭澆，何必窮根要實招？若使兒孫都曉了，法門從此寂無聊。

福州越峰粹珪禪師(青十三本覺一嗣)，僧問：「機關不到時如何？」師曰：「抱甕灌園。」曰：「此猶是機關邊事。」師曰：「須要雨淋頭。」

拈云：漢陰丈人姓甚麼？

頌曰：伎倆都來落二籌，機關不到木人愁；穿山透海非無力，大似金刀劃水流。

福州鼓山體淳禪師(青十三淨因岳嗣)上堂：「繇基弓矢，不射田蛙；任氏絲綸，要投溟渤。發則穿楊破的，得則修鯨巨鰲；隻箭既入重城，長竿豈釣淺水？而今莫有吞釣齧鏃底麼？若無，山僧卷起絲綸、拗折弓箭去也。」擲拄杖下座。

拈云：漁獵墜裏，識取者老。又云：關。

頌曰：潛有絲綸飛有弓，繇基任父作禪翁；老僧不設閒機筈，養得猿兮豢得龍。

平江府萬壽如潰禪師(青十三長蘆信嗣)開堂日，僧問：「如何是蘇臺境？」師曰：「山橫師子秀，水接太湖清。」曰：「如何是境中人？」師曰：「衣冠皇宋後，禮樂大周前。」

拈云：這是上丹青底境，還有描不成畫不就底，非但這僧問不著，敢道萬壽答不得。

頌曰：素縑一幅最堪誇，圖寫將來便不佳；更有境中人識否？落花流水水流花。

福州雪峰大智禪師(青十三雪竇榮嗣)，僧問：「如何是祖師西來意？」師銜拂柄示之，僧曰：「此是香嚴底，和尚又作麼生？」師便喝，僧大笑，師叱曰：「這野狐精。」

拈云：含血噀人，先污自口。

頌曰：不攀不踏不含枝，此是香嚴上樹時；卻被阿師窺破笑，腳尖踢走睡貓兒。

福州雪峰隆禪師(青十四淨慈明嗣)上堂：「一不成，二不是，口喫飯，鼻出氣，休云北斗藏身，說甚南山鱉鼻？家財運出任交關，勸君莫競錐頭利。」

拈云：貧如猗頓，富似范舟。

頌曰：誰家隻犬吠成群？滿目紅霞秪片雲；不必錐頭圖小利，打開寶藏運家珍。

五臺山隱峰禪師(南二馬祖一嗣)，一日推車次，馬祖展腳在路上坐，師曰：「請師收足。」祖曰：「已展不縮。」師曰：「已進不退。」乃推車碾損祖腳。祖歸法堂執斧子曰：「適來碾損老僧腳底出來。」師便出，於祖前引頸，祖乃置斧。

拈云：魚乃吞舟，理能伏豹。

頌曰：煞神當令不容情，撞倒當頭太歲星；逐鹿過山都不看，繇來虎將愛強兵。

洪州黃檗希運禪師(南三百丈海嗣)在南泉普請擇菜次，泉問：「甚麼處去？」曰：「擇菜去。」泉曰：「將甚麼擇？」師豎起刀，泉曰：「秪解作賓，不解作主。」師以刀點三下，泉曰：「大家擇菜去。」

拈云：荒田揀草猶存草，沙裏淘金始識金。

頌曰：一莖菜上勘來機，不是隨群打混兒；骨髓皮毛分得出，通身縫罅絕離披。

潭州溈山靈祐禪師(南三百丈海嗣)摘茶次，謂仰山曰：「終日摘茶，秪聞子聲，不見子形。」仰撼茶樹，師曰：「子秪得其用，不得其體。」仰曰：「未審和尚如何？」師良久，仰曰：「和尚秪得其體，不得其用。」師曰：「放子三十棒。」

拈云：鸞隨鳳舞，蠅見蛆懽，且道是得體？是得用？

頌曰：不露形蹤秪撼茶，獅兒觸著便吒沙；通身反側無黏帶，體用虛分眼裏花。

福州長慶大安禪師(南三百丈海嗣)，僧問：「一切施為是法身用，如何是法身？」師曰：「一切施為是法身用。」曰：「離卻五蘊，如何是本來身？」師曰：「地水火風，受想行識。」曰：「這箇是五蘊。」師曰：「這箇異五蘊。」

拈云：這箇是五蘊，秪知拖泥不見帶水；這箇異五蘊，秪知帶水不見拖泥。且道長慶在泥裏？在水裏？

頌曰：一亙晴空猶是翳，千波競湧未為濤；兩途拈卻無情謂，處處春風綻柳桃。

杭州千頃山楚南禪師(南四黃蘗運嗣)參黃蘗，蘗問：「子未現三界影像時如何？」師曰：「即今豈是有耶？」蘗曰：「有無且置，即今如何？」師曰：「非今古。」蘗曰：「吾之法眼已在汝躬。」

拈云：金無雜礦，玉不留瑕。

頌曰：入得重門始是門，梵音深遠令人聞；分明影象都忘卻，井底蝦蟆帶月吞。

福州烏石山靈觀禪師(南四黃蘗運嗣)，曹山行腳時問：「如何是毘盧師法身主？」師曰：「我若向你道，即別有也。」曹山舉似洞山，山曰：「好箇話頭，秪欠進語。何不問：『為甚麼不道？』」曹卻來進前語，師曰：「若言我不道，即啞卻我口；若言我道，即謇卻我舌。」曹山歸，舉似洞山，山深肯之。

拈云：鐘常敲而絕響，鼓不打而自鳴。

頌曰：探竿在手不閒攜，淺處還教深處追；撥轉摩尼盤裏走，呵呵大笑任傍窺。

福州壽山師解禪師(南四長慶安嗣)嘗參洞山，山問：「闍黎生緣何處？」師曰：「和尚若實問某甲，即是閩中人也。」曰：「汝父名甚麼？」師曰：「今日蒙和尚致此一問，直得忘前失後。」

拈云：得恁麼靈利，錐汝不破。

頌曰：生緣既已是閩鄉，父母緣何姓又忘？不怕善攻能善守，城中原有墨家郎。

廣州文殊院圓明禪師(南四長慶安嗣)，樞密使李崇矩巡護南方，因入院睹地藏菩薩像，問僧：「地藏何以展手？」僧曰：「手中珠被賊偷卻也。」李卻問師：「既是地藏，為甚麼遭賊？」師曰：「今日捉下也。」

拈云：捉下且置，珠在何處？樞密當時置得此問，管教老漢立地尿出。

頌曰：展手何嘗不是珠？那僧指賊強分疏；宰官卻是傍偷眼，要識波斯別寶胡。

福州九峰慈慧禪師(南四溈山祐嗣)，因溈山上堂：「汝等諸人秪得大機不得大用。」師便抽身出去。溈召之，師更不回顧，溈曰：「此子堪為法器。」一日辭溈山曰：「某甲辭違和尚，千里之外不離左右。」溈動容曰：「善為！」

拈云：好一枚鐵橛。

又云：作麼生是善為底事？自代云：「男耕女織，牧唱樵歌。」

頌曰：作佛須求不惑人，肯隨天下樂欣欣；途中授汝傳家寶，受用無忘疏與親。

汝州翠巖可真禪師(南十一石霜圓嗣)，因金鑾善侍者激之，還謁慈明，明問：「如何是佛法大意？」師曰：「無雲生嶺上，有月落波心。」明嗔目喝曰：「頭白齒豁猶作這箇見解，如何脫離生死？」師悚然，求指示，明曰：「汝問我！」師理前語問之，明震聲曰：「無雲生嶺上，有月落波心。」師於言下大悟。

拈云：重添一灶火，飯熟滿鍋香。

頌曰：波心月落嶺無雲，石女懷胎娩欲分；不是金鑾垂毒手，如何親入石霜門？

福州白鹿山顯端禪師(南十一瑯耶覺嗣)，僧問：「如何是教意？」師曰：「楞伽會上。」曰：「如何是祖意？」師曰：「熊耳山前。」曰：「教意祖意相去幾何？」師曰：「寒松連翠竹，秋水對紅蓮。」

拈云：宗教俱無意，雌黃在舌頭。

頌曰：狸奴慣秉龜毛拂，白牯時拈兔角椎；祖教為伊門外漢，上流應不啜糟醨。

福州長慶惠暹禪師(南十二淨因臻嗣)，僧問：「離上生之寶剎，登延聖之道場，如何是不動尊？」師曰：「孤舟載明月。」曰：「忽遇櫓棹俱停又作麼生？」師曰：「漁人偏愛宿蘆花。」

拈云：我不與麼道。有問：「如何是不動尊？」秪向道：「燒香禮拜著。」且道與長慶是同是別？

頌曰：獨尊不豎一威毛，岌岌風稜撼妙高；歷劫有緣親相好，瞻光非但在眉毫。

建寧府開善道瓊首座(南十四泐潭祥嗣)，分座日嘗舉隻履西歸語謂眾曰：「坐脫立亡倒化即不無，要且未有逝而復出遺履者，為復後代兒孫不及祖師？為復祖師剩有這一著子？」乃大笑曰：「老野狐。」

拈云：木菴也好喫棒。何故？不合彰揚家醜。

頌曰：分皮分髓太無端，撒手西歸跡已殘；蔥領潛行人撞著，故將隻履掩羞慚。

福州玄沙合文禪師(南十二黃龍南嗣)，僧問：「如何是道？」師曰：「私通車馬。」僧進一步，師曰：「官不容針。」

拈云：非但張順水之帆，亦能把逆風之柁。

頌曰：酬機也秪看來機，善打圍兮脫得圍；擬騁華騮千里步，金鞭被我掣將歸。

隆興府泐潭洪英禪師(南十二黃龍南嗣)，僧禮拜起便垂下袈裟角曰：「脫衣卸甲時如何？」師曰：「喜得狼煙息，弓弰壁上懸。」僧卻攬上袈裟曰：「重整衣甲時如何？」師曰：「未到烏江畔，知君未肯休。」僧便喝，師曰：「驚殺我。」僧拍一拍，師曰：「也是死中得活。」僧禮拜，師曰：「將謂是收燕破趙之才，元來是販私鹽賊。」

拈云：將軍節制屈殺偏裨，當時這僧何不道：「賊！賊！賊！便出去。」

頌曰：破趙收燕主閫才，輸機奪轉勝籌來；通身是膽衝鋒便，戰出重圍又被圍。

福州興福院康源禪師(南十三東林總嗣)上堂：「山僧有一訣，尋常不漏洩，今日不囊藏，分明為君說。」良久云：「寒時寒，熱時熱。」

拈云：有一人未肯全諾，且道是阿誰？

頌曰：普天熱了普天寒，識盡其間變化端；更有不甘全諾意，於斯透得徹重關。

廬山羅漢院系南禪師(南十三雲居祐嗣)臨示寂，陞座曰：「羅今日倒騎鐵馬、逆上須彌，踏破虛空，不留朕跡。」乃歸方丈，跏趺而逝。

拈云：這老漢猶在羅漢院裏，喚伊便出。

頌曰：倒騎鐵馬逆空行，踏破天金帝釋城；誰道影藏無縫塔？披他毛袋又橫生。

福州廣慧達杲禪師(南十三玄沙文嗣)上堂：「佛為無心悟，心因有佛迷；佛心清淨處，雲外野猿啼。」

拈云：縱遇馬師也惑你不得。

頌曰：迷悟關頭無別路，卻因心佛亂如麻；箇中不被金沙混，始見梅開雪裏花。

福州雪峰慧空禪師(南十三泐潭清嗣)，僧問：「和尚未見草堂時如何？」師曰：「江南有。」曰：「見後如何？」師曰：「江北無。」

拈云：也須靠倒草堂，入室相見。

頌曰：江南江北見依稀，露影藏蹤瘦似肥；遍逐輪蹄無覓處，有時倚杖看雲歸。

福州東禪從密禪師(南十三泐潭乾嗣)上堂：「開口不是禪，合口不是道；踏步擬進前，全身落荒草。」

拈云：且道東禪還落草麼？

頌曰：開口相應合口同，慣吹無孔籥宣風；通身落草渾無影，笑殺東禪老脫空。

福州雪峰毬堂慧忠禪師(南十五雪峰需嗣)上堂：「終日忙忙，那事無妨。作麼生是那事？」良久曰：「心不負人，面無慚色。」

拈云：了！

頌曰：那事無端逐日忙，也須了卻事無妨；紛紛蜂蝶過墻去，春在鄰家花正香。

福州玄沙僧昭禪師(南十五昭覺勤嗣)上堂：「天上無彌勒，地下無彌勒，且道彌勒在甚麼處？」良久曰：「夜行莫踏白，不是水便是石。」

拈云：親見彌勒來。

頌曰：彌勒分身千百億，緣何遍界不逢伊？作家覷破真消息，天上人間正遍知。

福州東禪蒙菴禪師(南十六徑山杲嗣)上堂，僧問：「如何是初日分以恒河沙等身布施？」師曰：「從苗辨地，因語識人。」曰：「云何是中日分復以恒河沙等身布施？」師曰：「築著磕著。」曰：「如何是後日分亦以恒河沙等身布施？」師曰：「向下文長，付在來日。」復曰：「一轉語如天普蓋、似地普擎；一轉語舌頭不出口；一轉語且喜沒交涉。要會麼？慚愧世尊面赤，不如語直大小岳。上座口似磉盤，今日為這問話僧講經，不覺和註腳一時說破。」便下座。

拈云：此老有逼生蛇化活龍底手腳，纔善講此經。

頌曰：碎末如沙身等施，常啼賣卻活心肝；超他黃面閒方便，說法如丸手弄摶。

福州清涼坦禪師(南十六育王裕嗣)，有僧舉大慧竹篦話請益，師示以偈曰：「徑山有箇竹篦，直下別無道理；佛殿廚庫三門，穿過衲僧眼耳。」其僧言下有省。

拈云：大慧竹篦被此老折為三段，擲向狗屎堆頭，要人知些臭氣，不得動著，動著打折驢腰。

頌曰：竹篦子話等閒拈，那箇男兒拼命先；不是食牛生膽氣，貓頭爭似虎頭圓。

福州中際善能禪師(南十六雲居悟嗣)，往來龍門雲居有年未有所證，一日普請擇菜次，高菴忽以貓兒擲師懷中，師擬議，菴攔胸踏倒，於是大事洞明。

拈云：因禍得福。

頌曰：忽訝貓兒擲入懷，攔胸踏倒免狐猜；千錢難買者交跌，白汗通身慶快來。

信州龜峰慧光禪師(南十六烏巨行嗣)上堂，有云：「你諸人休向者裏立地瞌睡，殊不知家中飯籮鍋子一時失卻了也。你若不信，但歸家簡點看。」

拈云：剩有長柄木杓在。且道以何為證？乃舀水便潑云：「看！」

頌曰：歸家簡點沒些留，此苦人生幾易求；失卻飯籮鍋子了，命根全斷肯甘休。

福州鼓山木菴安永禪師(南十七西禪需嗣)，僧問：「須彌頂上翻身倒卓時如何？」師曰：「未曾見毛頭星現。」曰：「恁麼則傾湫倒嶽去也。」師曰：「莫亂做。」僧便喝，師曰：「雷聲浩大，雨點全無。」

拈云：汎應曲當，須是水菴。

頌曰：翻身倒卓玅高峰，將謂闍黎活句通；縱有傾湫倒嶽手，須知百藝不醫窮。

福州鼓山宗逮禪師(南十七東禪岳嗣)上堂：「世尊道：『應如是知，如是見，如是信解，不生法相。』」遂喝曰：「玉本無瑕卻有瑕。」

拈云：覷破黃面老子心肝五臟。

頌曰：講席從來多義虎，徒然潦倒說金剛；秪緣靈鷲親身到，一句花開鐵橛香。

頌古

趙州無字

平空撒出漫天網，萬里飛潛命莫存；直得大唐人錯愕，新羅夜半火星燔。

趙州勘婆子

魔王手裏追魔印，展也何曾露出來？不是腳跟紅線斷，臺山之路滑如苔。

船子藏身

笙歌院裏低昂舞，錦字梭腸宛轉看；近日洞庭秋水滿，古帆風便過千灣。

婆子燒菴

婆子燒菴菴愈好，海中紅焰爍天高；目前秪要添些子，向後從他怨寂寥。

南泉白牯

生佛齊通一鼻風，都來吸盡不同同；狸奴白牯超方後，坐斷山頭一段空。

臨濟三頓棒

金剛寶劍用非常，截斷廉纖露本光；佛法無多休更道，從來這箇絕商量。

靈雲桃花

靈雲偶中桃花毒，玄沙善用蓋頭機；若無把定乾坤手，金毛獅子變狐啼。

德山托缽

越格超方用不同，節節生機活似龍；千聖不傳末後句，任是巖頭也莫窮。

雲門乾屎

三五百條花柳巷，二三千處管絃樓；少年行樂誇豪富，金印腰懸傲五侯。

萬法歸一

萬法歸一一何歸？撒手親逢萬仞崖；乘風鼓蕩滄溟水，笑看華鯨吸浪回。

欽山一鏃

透過三關猶折鏃，欽山把斷要津奇；穿楊須是繇基箭，一發神弓不浪施。

古靈揩背

行腳歸家問本師，紙窗鑽孔笑蠅癡；一回揩破娘生背，放出毫光佛是誰？

南泉斬貓

露刃橫抽血濺空，兩堂無語盡符宗；死貓畢竟歸何處？月落猿啼西岸東。

趙州戴鞋

虎穴由來生虎子，趙州活路不通風；草鞋頭戴波波走，忘卻風清月白中。

溈山水牯

老大溈山不識羞，千般古怪弄虛頭；畜生安甚閒名字？迥地遮天秪自繇。

雪關禪師語錄卷之八

門人成巒錄

法孫開詗編

文

示修念佛三昧文

娑婆苦海，回頭彼岸非遙；清泰樂邦，舉念家鄉便到。世尊金口極讚、彌陀寶號易持，上根者，悟唯心之淨土，生即不生；中下者，乘弘誓之慈舟，度無不度。十念尚躋安養，深信豈阻疑城？四花孕質，不落垢穢之胎；九品成臺，頓超凡聖之級。遊戲無非淨侶、莊嚴勝過天宮，珍禽寶樹，六時齊演梵音；珠閣璚樓，七重何異華藏？三途永隔，萬善同歸，所餐皆禪悅之羞、有聞俱圓頓之法。蒙尤攝受，蜎飛亦得往生；發願熏修，何人不登佛國？帶業濯乎德水，即證法身；聞名縱在苦輪，便銷罪障。若能專心繫念，剎那偏歷蓮池，果然直下承當，寂光不離當處，心境互徹，生佛靡殊。

雲棲掃塔文

維崇禎九年，歲次丙子正月望，越十一日，博山法孫某某，謹以辦香素饌，致奠于雲棲先師太蓮池大和尚常寂光塔，曰：於戲！遊雲棲之門，如鈍鳥飛漢，莫能知其空邊；窺雲棲之奧，縱長鯨飲川，未易吸乾見底。不肖自壬子秋，從先師來禮足時，側聆震吼，狀洪音之發虞鐘；竊被慈恩，勝枯荄之遇膏沐。繼而閱太師諸所著述，如大官賜膳、醫王施匕，恍令人病骨頸蘇。一展卷而空腹欲果、味疏鈔則蓮胎有種，纔念佛而佛成，披發隱而法鎧嚴身，不摧魔而魔伏。全開寶庫，賑乏靡虛；濬抉香河，流潤不竭。踞一乘而闢無量乘義，珠網交輝；燃一燈而朗百千燈光，暗室齊照。旁敲曲唱，禪匪專談；善誘廣苞，土皆圓淨。續蓮宗而宛瞻廬阜；移祖庭而不在少林。智齊極果，儼然古佛再來；風肅前規，一仍百丈舊貫。誠末代法施之主，無聾聵而不開；隻千古未有之師，垂龜鏡而永賴。

嗚呼！道山峻極妙高，慚其嵯峨；梁木傾崩法門，孰為砥柱？繩繩到我，落落匪材，媿為腳下兒孫，無繇述其祖德，不成法中供養，此行聊表孝思。春深花塢，那禁聞啼鳥幾聲？月照蘿龕，猶睹放慈光三昧。太虛莫繪，贊歎奚為？杯茗既陳，淵嘿何酹？望風前而灑泣，豈越常情？溯海若而朝宗，全收眾派。知弗嫌於一滴，欣來鑒於微誠，尚饗。

祭博山先師文(二則)

維崇禎三年歲次庚午九月望，越三日，弟子某謹以辦香素饌，致奠於博山堂上圓寂先師大和尚猊座前。曰：於戲！我先大和尚，包虛空以為量、遍法界而為身，掣華亭浪裏之金鱗、奪壽昌手中之玉尺，超今邁古，祖庭之焰重輝；迥地遮天，大樹之蔭廣芘。握群宗之綱領，魔外鋒摧；踏千聖之頂[寧*頁]，辨才瓶瀉。空花影裏，何妨撒卻戲臺？生死場中，一任打翻筋斗。哀號失怙，大似地裂天崩；戀慕銜悲，宛如考喪妣逝。洪鐘莫扣，繞獅座而寂爾無聞；法幢既傾，膽鷲峰而儼然未散。杯花聊奠，海嶽齊悲，嗚呼尚饗！

於戲！我先大和尚，法門砥柱、像季標幢，為當代法施之主，化門廣闢；用一味伽陀之藥，禪病皆甦。布網漫天，撈盡魚龍蝦鱉；鎔金作器，打為釵釧盤瓶。慈與威而并施、宗與教而響答，摘驪頷之明月，入水元不動波；捋虎顴之雄鬚，得子貴親入穴。圓機活眼，淆訛一串穿來；巧手妙心，應變多方不倦。糠秕猶能陶萬彙，何法非宗；欬唾足以潤群靈，有萌皆發。

不肖某久淹虀甕、濫廁罏錘，難描彷彿之真、幾費節拍之和，羽毛未傋，空追妙翅摶風；牙爪未成，漫勞獅王調弄。雖毒拳之未報，何曾放過些來？念痛棒之屢嘗，如今更思一頓。時至也！拄杖撩起便行；緣盡兮！骨董何妨撒卻？春雨淋不去，昔年之句如何？桃花綻倒枝，今日之言已驗。掣開無縫鎖，湘煙潭水總傳神；穿過涅槃堂，鶴唳猿啼皆助哭。慚愧不成供養，悲傷無限衷情。於戲！尚饗！

賦

雪關賦(博山)

夫玅門無門、真關無關，入乎無門也濬矣，發群靈之樞府；達乎無關也皇哉，統圓覺之伽藍。非廣非狹，虛空為粒粟之大；不住不出，鍼鋒持法界之函。匪鑿諸見之牖兮，雙掌展開華藏閟；周懸八正之鏡兮，千光互映網珠攢。故瞿曇履於斯域兮，兀坐雪山六年往；達摩踐於斯閫兮，壁面少林九載殘。慈氏闢為內院兮，雲捧千層金菌，閣吸仰山而夢遊；淨名踞為丈室兮，星羅萬點寶花，座答曼殊之問安。下腳難行，滑兮布石頭之路；拶身不入，險兮立雲門之關。洞山接懸崖之樹，垂廕後人；濟北栽三門之松，境致可觀。綿密兮，綴庭柏之子；縈迴兮，轉花藥之欄。清涼石磊磊落落、溈山井黯黯潭潭，轉深轉有，愈斂愈寬。奇巖萬仞兮，儼雲與乎答問；迅瀑千尋兮，似瓶瀉乎玄談。祥麟露角兮，笑點青原之額；神駒出廄兮，蹋翻南嶽之峰。雲嵒趁師子而捉象、雪峰逼生蛇而化龍，春風吹不動之軒，客是重來；蘿月照死關之夜，活在其中。法雷震兮駭眾聵，法雨澍兮濯塵封；觀靈濤兮汎慈楫，蹈寶所兮示璦琮。緬宗風之遐振，統今昔其攸同；伊道貌之華腴，實真關而冥沖。是以融萬派千流，為法海之一脈；聯西天東土，續祖燈于無窮。譬夫太虛寥廓，恣鴻鶴之翱翔，乃能適萬里之清飆也；大海淵曠，任魚龍之窟宅，迺能鼓百川之洪濤也；康莊八達，憑金根之遊歷，迺能運無方之軌轍也；修塗千里，縱飛黃之步驟，乃能發絕塵之駿足也。嚮使神物安牛蹄之涔，必無攫浪之勢；逸翮顧琱籠之豢，焉有衝霄之凌方？車阨湫隘之巷，詎適通都之要？良驥困服鹽之御，徒敝追風之能。故知受色聲籠閉者，神理不能超豁；入妄想蘊聚者，聖智不能虛亮；殢有心思惟者，靈鑑不能洞物；住無思淵嘿者，真機不能流鬯。亦猶夫彼四物者或有所窘，則不能順其天然變化，而肆其遨遊超放也。吁！此其為關，誰不蒙其桎梏？若乃宅唯心之廣宇、鏡萬象于玄燭，攬有綰無，靡釋動以求靜；騎聲蓋色，不撥塵而見佛。坐栗棘蓬裏，而妙轉天關；入猛火聚中，而寒嚼水骨。探皓月於琉璃波底，躍出金鱗；簸紅浪於碧玉峰頭，橫撐鐵舳。根塵識境，全彰解脫之門；骨髓皮毛，盡化金光之簇。偏塵偏剎，開關閉關，住千劫如一眴之頃；齊片念於萬年之間。斯道人也，包恒沙世界而為室，豈比夫鷦鷯而戀乎一枝之安？

記

尋源記

范家菴初性天和尚掛瓢笠於此，即雲栖先師太落髮地，有老衲了心向余譚其事，且招游再四，余思二老遯影處必奇絕可觀，抑師資邂逅一段機緣海內傳為佳話，譬悉達出家，淨居天人捧馬足，逾城迨入苦行林光景，使傾國欲挽其蹤不可得矣！

丙子秋，余浮寄妙行，時臥痾新起，乃覓筍輿，將識其幽靚何許？至則披煙莽，梯篠道履悚仄而上，策幾莫支。乃到門，見兩行松竹似近代手植，其鱗節不甚皺密。折數武，入視地不盈畝，恰類袈裟片角。有堂半區供經像，籬疏壁坼略無裝點，詢昔時所栖把茆，柴枯苫爛久矣！繼住者轉而菴為椽瓦，菴復迭更主人，今了心憩此又二年所矣！余因弔往慨來，仰窺俯察，面無全峰，響乏鳴泉，較無門紫雲諸洞壑，都可爭靈角勝，此山獨擅乎無奇，斯乃標隱者之奇。然而高風既邈，遺塵不泯，彼山靈亦藉有餘芳，寧羨幽谷之蘭歟？時余亦若倦翮，情欲投林，流連眷睇，竟爾忘歸。飽飯後，徐就榻放憨，起而散步高阿，忽登岡後，望西湖一帶，秀爽若屏張繡簇，南北兩高紅葉霜飛，眾剎竿毛頭隱顯，大段武林山水如一杼美錦，任側裁正剪隨製皆好。斜煙晚照之中，遠映雉城百萬家，胥江潮聲直接海門洴湃，天將曙，升初陽臺，看扶桑浴日，即菴之落脈頂也。雁蕩雙目，舉全浙盡入圖中，始詫斯人可尚，斯概無取，不謂茲覽，殆絕無雙，譬長者外弊衣而內珍御意深叵測，然則山亦善轉《法華》，且揭示人以寶所耶！因笑謂了心曰：「向非誘我窮源，幾不到此佳境，幸己孔碩，宜筆記為謝。」并顏其菴曰「濫觴居」，蓋重二老發跡於是，不忘乎本源也。更贅以偈曰：

「法堂丹霞薙草，槽廠黃梅傳衣；當年雲棲父子，這裏花擘家私；不識將甚付法？問取地神證知。咦！莫莫！」

貫花閣記

江邦玉居士有薖軸情、無煙火氣，先年於城闠中搆一澹園，位置如丘壑，已足佳玩矣！復於此卜築橫山草堂，不減輞川興致，四方軒舄沓來，一時賞詠之士，多風雅擅場輩，觀其款峰納瀑，挂館飛廊，拳勺披露，天然似掖，人罨畫中行。然其才品作達而念篤好佛，自謂無許大清福領此佳山水，乃先闢一菴奉紺像，然後將泉石一一莊嚴，盡迴向於香水海內遍供剎塵，其意趣抑何深歟？歲丙子秋，余獲兩度臥遊，飽放饞眼，適居士又葺一閣貯方冊竺墳，余得隨喜頫眺，因顏之曰：「貫花閣、繇草堂，穿小徑、陟其巔，江聲迎梵、螺色圍龕，四顧閭接秀奇，於雁蕩雙目閣之下修懺摩以向來。扶花植竹，點綴嵒阿，此雖一種清癖，亦屬貪癡，而曠劫塵累，涓委岳積，苟不時掬甘露大與湔祓之，何以臻乎大解脫自在耶？」余謂居士：「甚得淨名家法，既善空諸所有，復爾不實所無，稱為空蘊，居士亦可以不媿乎雲栖髮弟子矣！彼忉利有歡喜園，諸天子采女娛戲其中樂而忘歸，乃天鼓無舌以揚聲、仙鳥能言而說法，警令勿恣逸。今居士能以臺榭為佛事，是別出一段因緣，使探奇攬勝之流、登高作賦之客，引上此箇峰頭，則又推轉法輪揭開寶藏，大是與人換新眉目似，不煩鳥語鼓聲，警人更切。教中道：『先以欲鉤牽，後令入佛智。』其此之謂歟！佛說始從鹿野苑，終至跋提河，於是二中間未嘗說一字，然則居士此閣何用記為？須知古佛舌頭短，所以說即未嘗說；雪關筆尖禿，記即未嘗記。不見藥山老人道：『我看經秪圖遮眼；你若看，則牛皮也須穿。』其有登斯閣善翻閱不透牛皮者，居士當分半菴以居之，請以此為質券。」

序

雪社緣起序

客問：「雪社立於何處？」答曰：「余先年覓一坐具地，在太甲瀛山之下，近復新搆數楹，堂皇峙列宛成叢席。邑侯瑞芝王君大有佛性，慈愷襲人，崇護真乘，實法門金湯也。適幼晉宗候從南州來，高風遠致殊類毘耶，且一片熱腸勉予撐拄宗風。時冬杪，雪片飛裾，玉樓粟起，長林邃壑，勁風冷號，乃令公瀛山之遊如欠夙債，忽以書約孝廉李君曰：『雪中訪雪師，宜單騎而往。』遂聯翩過我。自非多生定水洗襟、戒香薰體，則此際正好銜杯暖閣、擁坐獸爐，誰更屏卻吏從來顧破院中人譚無義味話耶？少林庭下夜深，何物齊腰？仰山指端點破，誰過此色？是日也，略有飄霰之意、喜無封谷之迷，平空飛灑疑即天花，然此景已為群公說法，山僧更復何言？乃幼晉先生謀於令公，欲遍集名賢倡為雪社，權以詩招，倣束林結蓮之意，余因謂曰：『匡山十八賢，俱修念佛三昧；今瀛山茲舉，不有功課，徒成詞客采煙霞遊耳！』雲棲老人云：『末世庸流，業重福輕、障深慧淺，沒有有罪聖人，沒有無罪凡夫。』昔世尊曠劫修因，遂成正覺，而我輩沉迷無始，被業網籠罩，雖有一念信心，如草頭露水，千生業浪海不為深。〈願王品〉云：『假使罪業有形，則盡虛空界不能容受。』所以聰明不敵生死、乾慧難免輪迴，若不努力修行，乃欲作幾篇綺語、鬥幾轉機鋒，下稍兒翻成閻老子喫鐵棒公案，究竟何益？然則雪社之創宜修懺摩，先開雪過之原，次誘參禪之法，如此修證，欲人人陶洗出一副雪膽水肝，然後不立修證，南嶽所謂『修證即不無，汙染即不得』，方稱大徹悟人。審如是，則雪社緣起較廬阜之風猶為遠勝，即入社諸賢賢，於宗雷多矣！」

時有居士問曰：「盡大地是雪、遍法界為社，未審何人在雪社之外？」余曰：「甕中走卻鱉，斗裏跳出蝦。」曰：「蝦鱉且置，如何是和尚打鳳羅龍手段？」余曰：「慣撒漫天網，常懸奪命符。」曰：「還有不顧性命扯破網奪卻符者麼？」余曰：「橫空騰妙翅，誰解出樊籠？」曰：「與麼則大庾嶺頭全提正令也。」余曰：「關津都透盡，一句萬機圓日，如何？」「是那一句？」余日：「不辭向汝道，秪恐汝錯會。」因書是緣起，以遂宗侯勸請云。

感應篇序

教中道：「無作業者，無受報者。」則機感相召，亦何所自來？惟能造有因、所集成果，故善則降百祥、不善則降百殃，原非我釋尊獨唱感報。〈太上〉不云乎：「禍福無門，惟人自召。」此醒世頂門鍼也。故無門也，則業與報而寂爾無生；自召也，則報於業而油然偕起。古德云：「真法性本淨，隨緣染淨起；不了號無明，了即是真智。」人能了此真智，則無明癡暗不假日月燈乃晃然大光明藏。是篇也，令人自覺妍媸，察鏡中之影像、洞法界之真邪，雖入間休咎，安能外此一心？唯不外此一心，故雲棲大師以授于居士刻為世詔，用以開誘蒙俗，孰謂無補於化導哉？

禪鏡偈語序

大圓鏡裏說箇禪字早是痕生，況又說許多禪病出來？明眼人前反添搕[打-丁+(天/韭)]。蓋參學者流決擇不精、非證道眼，料揀不明、混同魔異，所以禪鏡之作，不得已熱為後昆贈點眼方子。若云制之一處無事不辦，秪消一句話頭不起第二念，則此種種指示，誠為制字下註腳耳！秦官玉鏡，照人肝膽，牛渚犀光，洞怪隱狀，去聖時遙，宗門流弊不可勝言，誾上座眼不耐見，將此一柄禿掃帚向少林門下，從新打疊一迴。當時初祖面壁嵩山，掉落箇影子在熊耳峰前，或有人撈摸得著、描寫將來，使祖道重光不亦幸乎？若作實法綴人，寧可付之丙丁童子，不欲令好眼著屑耳！

重興天慧堂序

雙徑自天目發脈，盤鬱飛揚，真如龍騰鳳翥，靈秀攸萃，千囂萬的，霞外爭奇。其峭拔者獨凌霄，尤為諸峰巨擘、山川擅勝，宜乎禪龍僧虎續焰，如雲天慧堂相傳為蒙菴聰禪師休逸之所，今有荒趾存焉！義航法師三學該練、辯才泉湧，久已韜晦光彩，從博山來即住此澗阿，將十餘年所矣！把茆局促，酷似鳥窠，因尋蒙菴老人故事，重闢天慧，一則修前哲之廢緒不致蕪沒，一以藉巖棲之幽勝足以助道。空生原是同參，帝釋雨花而贊歎；大梅果到不惑，馬師丈室以添籌。灼然自信，長水何疑？弘經妙在統歸，永明全彰宗鏡，吾有遠期，正欲為老兄奉一钁，使活埋聰老、擊醒欽師，八十七傳之燈更有光輝，此住山之效驗也。

紹覺法師行序

曩博山先師入淛時，曾與師雲棲相識，歸而揄美曰：「紹覺法師，行解該練，求之肇、叡中，未易甲乙也。」及余到武林，師已示寂矣！竊淑師所註疏，辭簡義晰、教眼洞開，殆得旋陀羅尼，其胸次燦若星河，兼善韋陀以禦外侮，故名儒碩彥爭折節請益，類鑿齒之服彌。天性嚴峭，不趨顯達、不面女流，客無將迎、語絕寒暄，學徒執經問難，開口如擘竹，不終朝而講三四譯，茅檐矮小，即家菴而成叢林，居二十年不嫌其迫隘，杜門六載，恪事懺摩，至感烏龍君護法，皆修持之力也。事母躬滌僉目，為織屨老人嚴持毘尼，凜有繫草風。師系雲栖代講座，彼中多義虎，似無過於毛色者，丙子春，余於虎跑邂逅新伊真公，即師之繼席家嗣也，神姿敦美、克荷析薪。因略概師行狀，慨龍象隱伏之秋、狐兔學泛駕之步，揮麈憑凌不無其人，行業不湔如塗人執炬，若師之品芬道峨、行說俱暢，足樹來學典型，斯亦罕儷者矣！因為之贊曰：

「天台之響閟兮，端在揮絃妙手；慈因之緒絕兮，全憑振臂一呼。功倍前葉，智揭無師，季世毓此僧寶兮，亦卓今越古之丈夫。」

題

題聞汝東居士揭缽圖

老瞿曇！忒打鬨；將蜜果，換苦種。賺他一子藏缽盂，惹得萬鬼爭漆桶；盡其神力莫能扛，愛水情山和缽重。放他雛命救兒歸，彼此驪珠仙掌捧；婆生七子棄洪濤，秪箇不消成賣弄；直饒子母話團欒，癡人面前休說夢。

題張夢宅居士畫牛圖

牧童慣識牛兒性，澗飲山奔恣所之；秪在索頭收放力，綠楊陰下睡如癡。山月照！谷風吹！此際人牛兩不知；隨分納些真箇好，溈山老子得便宜。

代笠菴為儆凡禪人題

揭開頭上笠，雨灑地不濕；好箇茆茨闊似天，無邊華藏都收拾。笠代菴！菴代笠！倒騎驢兮速不疾，東西南北騁遊蹤，閉上菴門偷打息。忽然窗外喚獼猴，秪恐猩猩應不及；惡風吹倒此菴時，莫教失卻笠子尋人覓。

題董玄宰宗伯畫卷後

世人牽妄想絲到不到之地，煙雲隨手，花鳥迎機。佛言：「心如工畫師，幻出諸形象。」果得如幻三昧，則未泚筆已前，有一幅真山水掛在大虛中矣！請諸公高著眼。

題笠雲講主卷

講下貴說到，宗門要用到；用說一齊通，此人真法寶。何故？腰纏十萬貫，騎鶴上揚州。忽有人問：「你有笠子，我與你笠子；你無笠子，我奪你笠子。」又作麼生？請笠雲法主道一句。

題萬壽放生池後

世之蒔敬田者蓋寡，耘悲田者更希，如樹佛塔廟致孝堂幃，此知乎敬上也，若乃餉圜扉而轉憂不繼、拓池囿而甚適其生，譬慈媼之舐犢殆不過是，自非深心學佛，則兩段福田幾不鞠為莠草，豈足令仁人長者引發此菩提種子耶？仁會諸公見義勇為，然畚鍤爭先則較子凡居士功多，抑以先世承天公讀書地闢池放生名「萬壽」，意在鞏祝一人、風清四郊，益孳洽蒼生，斯善治敬田潤以悲水者也。生機活路正可作向上前矛，龐居士護生話，誰道兩重公案？

題泰壽承居士卷

射有貫蝨之精、技有棘猴之巧，況學無上妙道，不極力盡心如處重雲羃歷之下，而欲睹羲御纖阿，其可得乎？大都情關萬疊、識鎖千重，苟非具大勇猛，如戰將突出垓心、利刀疾解螫手，此乃申棖之類嗜欲深而天機淺者也。壽承居士英姿敏特，肯心頓發，視學佛參禪如本領，其毅然入道之心端可中鵠，第須精密無間打成片段，自然貼體承當，俟解弢時不妨呼盧喝采也。

題贈方子凡居士卷

抱道之人多特達，善建其基應不拔；雄豪弗透祖師關，揭地掀天徒軔發。聖根賢骨異常曹，選佛場中奪幟高；按下雲頭重整頓，炊香堂裏細推敲。翠壁蒼崖捫萬仞，一線通天玄路盡；師王哮吼直前奔，妙翅旋風和鵠運。吹毛在握笑凝眸，解軛馳驅六轡道；真得不思議妙力，為霖為雨佐商周。通身三昧如遊戲，世出世間隨我傋；知君成辦事無難，肘印懸期親授記。

題鄒孟陽居士卷

此事繇起疑而入悟，如因行路而到家，直須就一疑打透，則千疑萬疑一齊貫徹，以疑情膚淺，罕見有徹骨徹髓之人，譬閱《壇經》者各各自謂領解，殊不知斜睇摩尼偏執一色，故明教嵩和尚向空劃界、割水分痕，卻道箇：「天機深者得其深，天機淺者得其淺。」正使競斟海量納異牛涔，可見鐔津之水始與曹溪埒派耳！余為諸公招主虎跑，因為衲子四八入室，拈三問勘驗，其一問：「鍼劄不入時如何？」二問：「得坐披衣，自解作活，如何是作活底人？」三問：「把定乾坤具甚麼眼？」若向第一問答得親切，則入頭清楚；第二問答得相應，則淆訛徹旨；第三問答得諦當，則入彀無疑。孟陽居士飽參此事選佛可期，因出紙索語，聊為施是法餌，以鉤到不疑之地。果到此際，拙札付丙丁童子。

跋

王弱生文宗手書華嚴經跋

不觀大《華嚴》，不知佛受用。然則王居士手書是經，揚波墨海，放光毫端，謂其不知佛受用，何能如此？故百川宗海、諸經歸王，此圓頓教原合向上宗乘，觀是經者要不存元字腳，始得眼空金屑而字字靈源也。

光明臺緣起跋

橫山光明臺，香海中小浮幢也。屏幄張千峰之繡、衣帶控兩浙之潮，山水絕奇，天龍呵護，若有待乎今日。即善導老人八百年前坐此臺上，口光飛佛亦先授記之矣！所授記人乃石頭長老，戒乘傋而行解足、忍鎧披而願棹橫，兼有主伴雲從、影響遐附，然其滯貨多年，欲開行舖賺人脫手，卻將博山一箇闊大虀瓮盡吸錢塘江水，蝦不撈、蟹不漉，雲為餌、月為鉤，打盡無限魚龍，箇箇負他性命。設有箇不負命底來，誾上座補箇破網收去，石頭長老亦不為怪。何故？不見道：「指教臨濟參黃檗，接得雲門嗣雪峰。」復笑云：「我也不愛效顰。」

分燈集跋

琪花瑤草，不產糞土之堆；師子象王，豈踐狐兔之徑？兩浙三吳，舊稱佛國，婺山瀫水，多毓聖僧。自大士之現跡雙林，靈枝競秀；暨寶掌之流憩浦邑，雲岫有人。不因巖洞擅奇，詎易川岳降瑞？分燈所摭，雄冠一隅。嗟！末劫之胥淪，到處有城東老母，何法門之寥落，阿師多博地凡夫？無怪闡提甚生我慢。時有賞音佳士唱出古錐家風，何幸救世宰官激揚向上佛事，相逢狹路，索題片辭。當年清獻聞雷，猶道驀然撞采；今日豐干饒舌，也要立地逢人。還有知雪崖居士心行底麼？借刀殺卻英雄漢，那箇皮無點血人。

寶梁亭跋

寶梁從拱宸橋得名，瓶窯聞老宿顏其橋傍亭施茶漿處也，且欲人人持《金剛經》及大悲陀羅尼，藉斯威神，令橋石貞槃長壽度人，甚德意耳！橋當武林北關，枕水陸之交，有鎖鑰巨望，去水迴情，不憂直瀉。是功也，不獨作會城千秋保障，無揭厲之崇，抑又湧出草菴一所，如甘露之施，將見詞林傑出多賢、佛國挺生異表。此一津梁，雖傾寶藏未足為酬，是則寶梁之稱較趙州略彴亦輸半籌。如斷案不下，請質之陸踰凡居士如何下轉語。

彥威沈居士手書金剛經跋

中丞公彥威沈居士，當先慈諱日，手書金剛般若，直是正因，津往生之行李，自非得此經三昧，何以脫然排俗，資先引後乎？其郎君稚弢勒摹上石，蓋錫類同心，孝思脈絡可見，菩提眷屬曠劫逢緣。若知那吒太子析骨還父析肉還母，此即頂門迸出金剛正眼，居士又當深入一重矣！

疏

徑山重建十僧閣疏

雙徑拔千峰之靈秀、據全淛之形勝，襟帶川嶽、脈絡鷲山，為東南第一鉅剎，握法門之筦樞、樹人天之幢蓋，麟集僧園、鳳騫丹壑，代至八十七燈，顧昔之盛，今復何如？迨自析煙而居、分房而食，琱甍畫栱漸為茂草之墟、紺室金姿時驚鬱攸之祟，乃山靈之氣運將轉，何四方之俊髦齊臻？鱗次巖隈，編茆作屋，翬飛殿角，飯眾鳴鐘，如一片旃檀之地，盡復馨香；譬一機美錦之絲，隨人裁剪。視古錐挈綱舉領，殊未振起一段真風，晚季祖庭有此光景，不減末世正法，然崖栖壁立間有異苗，藏爪露牙難防毒噬，或驗之於來日可也。觀音殿千僧閣者，正妙喜老人群英畢聚之地，登斯閣者，如中青錢之選、奪錦標之奇，一大爐韝之所自出也。今妙悟上人師資道侶，既力鼎其地成一院宇，而復欲恢弘閣制以圖舊觀，顧略無隙畝展拓不來，乃相與咨諏耆碩，議將西廊周遭一帶拆去差池，則複道相連擎雲耀日，此等布置更有環互，又何患泉刀小利誰不樂從乎？或曰：「昔日千僧閣有大老主法，能煆煉天下英才；今斯閣重闢，不過逢齊延納，飽後歸菴，詎有禪于禪客乎？」余曰：「深山大澤俱有聖僧所居。然則得居是山者，非鶴林宿蒔之喬木，亦國一所豢之靈雞。大慧明月之珠，諸師法乳之胤，其可以凡臆測度，彼端元叟為徑山四十八代主人，帝釋天王酌議不下，將來此箇峰頭披衣據坐煥赫有人，第不知其誰，復如端公之簡拔耳？吾將拭目以待。」

西高峰藏經閣疏

伏以金口靈文，漢炬不灰一字；琅函妙義，天花常雨四筵。自非大智慧人，曷剖出微塵經卷？須是過量作者，方運來伏藏珍奇。通身領荷，誰傳神於鷲鹿之先？信手揭開，妙得意在筌蹄之表。上根雖然瞥地，亦要向者裏面蘊藉將來；中下宜在逗機，寧許向圈兒外顢頇說得。即文字而能離文字，少林亦所不呵；由多聞而後捨多聞，慶喜因斯結集。流通大教，必資瓶瀉之譚；演暢辯才，應徹貫花之旨。常山西高峰有藏經閣，某上人心希竺典、志慕高流，思坐閱以結長期、將校讎而探奧頤，既匪一朝卒業、聊程限于三年，況階眾友問津，宜裏糧于千日，是敢告於福田長者，并乞緣於慧業文人。趙州半轉，曾煩婆子施錢；秪樹全提，亦藉給孤布地。今古豈無嗣響？果因終不唐捐。慳囊打破，方知龍藏有珠；貝葉掀翻，謾道牛皮穿透。檀波願遂，般若功圓。

化鐘疏

敲鐘謝響，有人山下；回頭演唄，登樓問誰？床腳種菜，好是風晨；月夕吹到；耳邊帶累。露柱燈籠，打得心痛；機無小大，扣之則鳴。聲徹幽明，聞斯透脫；當機一擊，萬象知音。

重建真歇了禪師塔院疏

真歇了禪師，道契丹霞、脈傳洞山，荷如來之重擔、握法門之要樞。七坐名藍、五承紫詔，其出世一段光明、利生無邊作用，天童覺和尚銘其塔文，概述之矣！塔在皋亭山，宋孝宗敕建禪寺，名「顯孝」，諡曰「悟空」，真身藏石龕中，覆以甍棟。元阿朮曾發龕，見師端坐顏貌如生，十爪從兩袖出，繞腹三迴，阿朮驚異膜拜，親抱石揜之。自宋迄明，巋然無恙，即有頹弊，隨葺復新。有昱菴、心空二上人，近仍增寘紺殿以事金容、拓新講堂以譚貝葉，禪侶有室，延納水雲，厥功豈不偉哉？舊冬蜡前一火，徑剩劫灰，或謂上人行門雖優、願力未深，今其裔慧明禪人復獲群公福力，歷三世而其成，必永固無替矣！余曰：「佛祖威靈，神變不測。」信夫！一燬一新，總有機緣，否則檀波種子無從萌始。《法華》云：「佛種從緣起，是故說一乘。」有問：「盡大地是箇祖師無縫塔，因甚麼又起模畫樣？」眾居士有道得也乞一文；有道不得也乞一文。何謂？財法二施，等無差別。

淮安普門社蓋佛殿緣疏

妙莊嚴海，雲臺寶網，布滿太虛之中；如幻法門，玉殿璚樓，迥出難思之表。好手劈空架造、至人插艸成功，不屬有為，焉滯無作？破慳囊免落五家坑阱、積善因愈培百福根基，將茅屋翻成瓦屋，遠勝笠蓋如來；望三門喜到普門，遍接煙包禪客。不私一粒，誓其十方，此某上人烹金治玉心腸。從博山社火穿過，得費居士輸柴運米供給，任四海龍象往來，事在擴充，緣須廣博，善財參遍處見彌勒樓閣也。從者裏入門，青原勘來繇，索廬陵米錢，豈無箇僧著價？大家歡喜，不日圓成。

接待寺修造佛殿募齊糧疏

拈莖草而遍現樓臺，家風本有；即粒米而含藏世界，受用皆然。布袋盛來供養，缽盂托出誰知？雪峰挪飯巾于廚堂，為眾竭力；金牛亂作舞于座下，賣弄過頭。提持箇事，秪要逢人；成辦資糧，無非助道。藥山銷疏，撞著居士知音；南泉開堂，叵耐行者入作？街頭久立，等箇人來，簿上勾銷，請完公案。

化禪帳疏

大地沒遮攔，好向虛空中見佛；禪床無縫罅，從來青帳裏有人。識得其人，揭開帳來與汝相見；其或未然，不妨蓋覆將來。

說

平常說

夫教外別傳之道，如雪曲難酬，非絕調希聲之士，安能合其宮商和其節拍也哉？自達磨示傳衣之法、南岳磨作鏡之磚，遂爾聲光震蕩枝派分流。建法幢者雲騰保社、匡祖道者雷動寰區，故有非常之人能建非常之事，其為臨濟者慣用摶龍之手、宗雲門者善能捋虎之鬚、嗣曹洞者妙鍼線于綺互、契溈仰者合暗機于轉園，至乃唱法眼之道者，如衡錘鑑物、爐韝銷金，非獨五宗各鬥崢嶸之勢出語驚人，至于千七百家變幻縱橫之用，莫不鉤垂香餌。獨有南泉老人直示平常心是道以接趙州，觀其宗趣雖吐露不同，究其旨歸情何霄壤？若謂南泉趙州家風，秪在一味平常處，此未入二老之堂奧者也。若謂雲門臨濟專事雄捷、溈仰曹洞惟尚圓妙，此殆未識諸老面目者也。彼諸大老豈好強生枝節別立門庭，以簧鼓宗風疑賺後昆乎？其實都共一副心腸、各具一般手眼，譬諸皇城四闢、康莊八達，其來者但隨方而導、信手而接，所貴行人一到而已，豈必以東西南北而為區分程限也哉？故知登萬仞懸崖者，跬步不曾離地；泛萬里驚濤者，斯須不能無筏；妙悟神奇者，日用不違常道；善通機變者，行藏妙在平懷，所以卷舒自在、隱顯隨時。苟能具此作略得此見諦，雖靈山拈花妙旨、諸師棒喝機用千變萬化，皆是平常一寶之道。故知心境平常者，即非常人所得無礙境界，如兵家善操奇正之術者能用兵如神也。然則此平常者，即非常人所得之平常，非平常人可以測度其平常者也。人能得此平常之理，縱有胸中磊塊傲骨稜層，亦可頓爾銷融如水無筋骨也。到此光景自能踢翻大地，不見纖塵之低昂，撲破虛空，何妨萬象之差別？信手拋來，撒去隨時，就下平高，其一段受用三昧，真可謂出格超方，奇特丈夫迥脫名言之外，何有礙膺物而為平與不平、常與非常者哉？

憨郎說

靈利心人放癡憨不得、癡憨心人使靈利不來，此俱賦質之偏，即參禪二俱有病，直須靈利中帶三分癡憨、癡憨中用三分靈利，常靈常憨、常憨常靈，然後把憨靈輥作一團，拋向太虛空裏做箇沒巴鼻漢，土面灰頭始可參得禪也。周鼎于居士乃豐谿第一佳士，所學必秘笈奇書、所交多海內翹楚，故其為人跌宕偉異超倫絕比，窺其胸次，非真靈利之人安能若此磊落耶？然猶慕絕聖去智、藏巧於拙，以求復還真如寂妙之體，因自號「憨郎」，乃徵予片語表而出之。予曰：「以迷而言，則癡憨靈利皆病也；以悟而言，則癡憨靈利皆入道因緣，故《圓覺》云：『智慧愚癡通為般若。』善融化者二俱妙明，心中受用三昧，譬之百川歸海，無一滴而非海水；窮萬法而歸一理，無一理而非妙法。審能諦此，則終日不憨而中自憨也。不憨而憨，故因號曰『憨郎』，不亦宜乎？或有問憨郎居士：『憨從甚麼處來？』居士若明來處，不勞動舌而答之已竟；若未明來處，請從今日始參箇憨郎居士在甚麼處。驀地撞著時，不得當面諱卻。」

放生說

或問：「刀兵劫運從何而來？」答：「從大地人無慈悲殺業處來。」《涅槃經》云：「食肉者斷大慈悲佛性種子。」唶廣額日刲千羊，一旦颺下屠刀，便道：「我千佛一數。」設舉世盡如廣額，則阿誰不見佛性？奈何放不下這把刀兒，故殺時無慈，報便失悲，秪怪流寇荼毒可憐，寧知饕餮人殺生食肉時哀嗚未絕頃成糜爛，何曾道著一聲可憐耶？不見佛云：「假使百千劫，所作業不忘；因緣會遇時，果報還自受。」你如今不殺他，他向後也不殺你；你如今肯放他，他向後也肯放你。雀解銜環、龜解顧紐，明珠由救蛇而致、蕊榜因渡蟻而登，其物命雖微而含性最靈，彼流水長者子活十千游魚，命終皆作天人長者子，成佛天人皆聞法悟道。知此則蟻子不敢踏過，恐他生成佛，我何面目相見？

止謗說

或問弭謗之方於道人，道人曰：「謗人無口，聽人無耳，作如是觀，誰受毀譽？」如人日中避影，愈走愈紛，不若就陰而憩，其影自息。苟聞謗之是非，不爭曲直但返觀自己，腳跟不沾泥水，便好向虛空中打筋斗過日子，彼世間人且摸索汝影子不著。何哉？彼能謗人者，安能謗得虛空耶？吾心原同虛空，不礙浮雲幾點。假饒眾口鑠金，吾聽之若樹頭風過，更能聞謗生喜如吸甘露，即永嘉所謂「銷融頓入不思議」也。

芭蕉廬說

竹林居士以芭蕉名其廬，曰環廬之外皆植芭蕉，望之綠影森然，如宮扇搖雉尾也。此意雖明，未若維摩老云：「是身如芭蕉，中無有堅。」則視此廬為幻身旅泊之所，義更通暢。若能覷破蕉即廬、廬即身，身廬無別，則通暢尤甚。然有以蕉覆鹿者，遂夢鹿與蕉，殊不知人如蕉也，鹿亦蕉也，我為夢也，其天地屋廬皆為我一大夢宅也，此特其看破浮生身世底最初關鑰，未知有禪宗肯綮，又不必外乎身世而自超於身世之外者。古尊宿云：「參禪如剝芭蕉相似，剝了一重又一重。」此所謂「鯨吞滄海盡，露出珊瑚枝」。或有問雪關道人：「假如剝盡芭蕉，未審心在何處？」雪關云：「眉毛動也。」更問：「動後如何？」卻向伊道：「來年更有新條長，惱亂春風卒未休。」居士歡喜合掌作禮，因以芭蕉記廬云。

攫金說

昔龐居士蘊初學道時，便硬起一副鐵漢心腸，將十萬家貲沉于湘水，此等作略固非尋常人可企及。予嘗怪其不散給于闤市饑寒，而罄投於馮夷窟宅，今乃知捨錢帛於人易，有恩可念；棄財寶於水中難，無德可歸，此乃上智大丈夫向難割處痛下一刀，纔是有力量人也。施居士某久發道意、信力堅持，二十年間，一隘庖無日不餉雲水、一小樓居常接足高流，然亦不擇賢愚，與諸方結歡喜緣，其道譽遍海內遠矣！且能行布施而不住布施，妙解三輪體空，非宿熏般若靈苗純熟何易能此？一夕，偶旅舍為盜發篋，持去金二百餘兩，且連年橫罹多變皆出不意，闡提人咸以此挑動居士，而恣口彈謗；居士乃笑談如平日，問道愈篤，略無些子煩惱。如此胸襟坦蕩，不被緣境所逆，此亦從龐公家法處得來，彼能破慳於湘水、此竟忘情於綠林，蓋以道眼觀，則了知失與得等、掠與施等、怨與親等、戚與欣等、是謂入不二法門，與維摩大士把臂同行矣！苟能於一切美惡境上都作此觀，不惟善能解脫塵勞一絲不掛，且爾直入無上菩提如箭射鵠、如刀破竹，無難事者矣！予得不為居士慶慰也哉？是為說。

法海津梁說，送體邃上人住集雲峰蘭若。

夫法海非一味之水，津梁豈片葉之舟？溯其流者望滔天而無際，操其筏者信彼岸而非遙，然乎！三界漚華翻騰今古，眾生識浪起滅不停，聖人觀彼妄性元虛、靈源本湛，故隨其業流灣環之智、妄波出沒之情，設為方便濟以慈航，使長劫淪胥之夫，盡跳出無明之海；必大乘兼載之器，乃橫駕生死之流。故知海以納百川為廣，無涓滴而不是醍醐；佛以盡眾生為緣，無一門而不該慈度。緣起無心，自通群性；法非有說，善赴來機。然則眾生之機性匪一，說豈有常？如來之法海無邊，飲者皆滿。所以釋迦老子說法四十九年，經談三百餘會，有時拈一黃葉，頓止嬰兒之啼；有時拈一枝華，笑破頭陀之口。喚色作空、指空為色，無非為一大事因緣，成就法海津梁，度盡器界中一切含識也。嗣是諸祖相承、東西密付，匯為曹溪一脈、濬發五宗之源，溈仰家風舊在集雲峰下矣！吾體邃禪兄者乃僧中之琅玕玉樹也。插鍬舊話，也曾帶水拖泥；南山刈茅，重來結菴傍樹。蓋將有意於折腳鐺邊煨熟佑公橡子，且待乎栲栳盤裏傾出鎮海明珠，廣為彼處有緣大作津梁，於法海佛祖淵源，重有望于來哲，君其勉旃。

轉物菴為費無學居士說

有物亦物，無物亦物；二物俱忘，轉者何物？知轉無轉，星流電卷；悟物非物，揣空出骨。物轉不見，天青一片；轉見不動，掀翻簸弄。究物之體，黃金國充；達物之用，變化無窮。知變化者，則能轉物；能轉物者，則同如來。故長沙禪師云：「轉得山河大地歸自己未為奇特，轉得自己歸山河大地方是作家。」然則此菴即物、物即此菴，還有能轉此菴向萬仞峰頭旋風千匝，然後從空按下，向十字街頭同游戲三昧者麼？良久云：「水自石邊流出冷，風從花裏過來香。」

曹原水說

濬禪人，字曹原，或稱曹水，兩呼不定，余遂鬮而拈之，乃得曹原，因復用古原字。爾能原始要終，曲盡宗乘之妙徹法源底，則可以倒翻慈明窠臼，便知水出高原即曹原一滴水之原也，故呼為曹原不亦可乎？因偈以記之。曹原不帶些兒水，學海波瀾一夜乾；笑看華鱗吞吐盡，紅爐烹盡雪濤寒。

為澹衷居士說

達無象之象，不淪空有之階；識非心之心，始通真俗之妙，良以五欲惑志、六塵染情，此箇念頭如豬膏轉軸，無一剎那少停，見聞覺知牽妄想絲深入不到之境，而本際一段風光未嘗覯得者，蓋私欲敓乎天理，而真覺隱於妄覺之中也。惟至人高超空洞，善用靈明，雖居濁染，如出水蓮花自然脫世之黏。《楞嚴》云：「若能轉物，即同如來。」斯之謂歟！澹衷先生，絕世之品也，以其得無味之玄曰「澹」；體至中之理曰「衷」，尤喜聞禪道，俾予作禪語以為力究空劫前一大事，予曰：「語即禪也，禪非語也。若喚作禪，語則觸；若不喚作禪，語則背。澹衷居士畢竟喚作甚麼？」於此會得，奚容贅言？

雪關禪師語錄卷之九

門人成巒錄

法孫開詗編

啟

復閩中眾縉紳居士

伏以法幢勝剎，長開閩嶺之春；願駕悲花，不枉靈山之囑，光飛束帛，報乏瑤華。恭惟大居士臺下，香海神龍、聖朝儀鳳，結來蓮社，稱四君子以為朋；坐破蒲團，疑諸尊宿而再世。瞻德雲而遐布，見昔日鼓山之緣；思佛日以重輪，荷今時湧泉之約。但某無關祖道，遊霞外以放憨；空食人施，在法門而何補？遠慚晏老，難酬聖箭之機；近愧先師，莫逭析薪之負。蒙斯眷注，敢不趣承？緣先師入塔方新，而貧僧出山未便，庶秋風之相待，或杖履之有期，統冀海涌，宥其方命。某曷勝悚仄之至？

與張二水相國

恭惟大居士，廟堂碩畫、法苑光幢，夙駕願乘，神龍出於香海；天然慧性，良駒不待影鞭。昔枉高軒屢承翰教，西江吸盡已知不讓，壽閩嶺，特來無從，得攀道眼，徒敲石鼓，清響誰聞？翻憶渚宮，家聲猶在，未了先師公案，莫趨元老台墀。白晝驚雷，箇事還思清獻；銀杯變乳，此情欲問子韶。格物無難，賞音有幾？聊通一線，敢云千里同風；不出三門，自信毫端匪隔。祗封白紙，遠候金湯。

與林季翀宗伯

恭惟大居士，補袞妙裁，暫優游於綠野；為霖碩望，難高臥於東山，況　聖主思賢？良才首用，如敝鄉鄭方水先生新膺台鼎，則翁臺乃金粟再世，定卜金甌。先大師昔辱光儀，枉顧周旋麈論，誾上座每想徽猷親炙，一快禪心。知慧鏡纖翳不存，笑高僧就墻喚出。茲為榕城諸薦紳大士招席鼓山，重圓先師一未了公案，勉臨福地龍門，雖近未繇坐對春風，鴻羽將飛，聊代躬瞻山斗，所願佛祖庭中雙豁乾坤正眼，人天叢裏益高城塹法門。臨楮曷勝虔候？

答武林眾鄉紳居士(附請啟)

伏以峰頂碧雲，妙開遮於無意；天心朗月，普示現於隨方。自魔外之力寢疆，而祖師之傳漸失，驢呈虎技、蟲咬獅身，不辯皂白青黃，嫌依舊樣；亂動琵琶鼓鈸，喜變新聲。苟非直接初祖之機，誰能倒用如來之印？恭惟雪關大師，光映博山爐，照天照地：氣吸西江水，浸古浸今。句活如走盤之珠，時聞霰集；理融似出峽之瀑，詎待晲消？攝化十方居，非呆樁枯木；轉移萬類出，為疾風震霆。惟茲武林，實為善國，夙習西方之觀、近聞東渡之機，雖欲闖玄關，而未明宗主。惟老和尚正法堅持，眾生愍視自了，真徹骨見髓，為人肯帶水拖泥，劍口吹毛殺活如意、杖頭豁眼痛癢自知，虎跑寺舊店新開、壽昌師積貨廣賣，撈得一箇半箇，頓令老馬生駒；滅卻千魔萬魔，不使野狐假虎。冷灰爆豆，飛雪點爐，豈惟驚混集之龍蛇？亦以潤太平之草木。願從勤請，頫慰虔思。謹啟。

護法居士王業浩、錢養庶、洪瞻祖、劉九功、吳繼志、錢受益、錢震瀧、周兆斗、聞淶、宋守一、嚴調御、顧懋樊、鄒之嶧、聞啟祥、嚴武順、宋楚望、王克家、李兆勳、龔五韺、張墉、洪吉臣、余大綬、方杰、姚奇胤、錢德昌、錢喜起、洪吉暉、陸燾、洪吉符、聞啟禎、嚴渡、嚴津等頓首啟：

伏以獅絃高奏，遙傳毘耶之聲；虎錫閒遊，將入五雲之塢，何期舟次，忽拜箋函。況佛地必稱武林，惟宰官皆為菩薩，樹干城於法苑，羨群公乘願再來，受付囑於靈山，想在處津梁靡倦。嗟芙渠不生原陸、慚跛驢寧及象龍，華嚴知識，率多示現名場；少室兒孫，輓近翻成戲具。禪門收拾不住，無乃轉讓鴻儒；祖燈冀望重光，或可有待來哲。佩先德說尺行寸之訓，便是登堂；修下衲投璚報李之章，願辭執耳。政恐座中有客，莫唱鷓鴣；久知瓶裏呼鵝，盡成舟鳳。倘遊窣堵，相期拈出片香；許酌跑泉，不妨訂盟華剎。恭裁短劄，深謝高情。臨楮曷勝瞻溯！

答虎跑慧公(附請啟)

伏以普天暗室，假慧日以開明；千仞悲幢，向中流而砥柱。殷殷拯溺，有望在茲；耿耿皈心，爰瞻惟命。恭惟和尚，肘後懸博山之真印、胸前湧卍字之奇文，建旗鼓而殺活因人、走龍蛇而風雲匝地，頓令山嶽平沉，星辰壁立。顧鄙山創自寰祖，再造幻師，迢遞於今，宗門益墜。敬祈飛錫惠臨、威獰特震，可使山中諸祖冷骨重溫、檻外跑泉寒花自汎，喚醒腳跟下事，箇箇知恩；不負頂門上針，人人出血。臨楮曷勝翹佇之至。

名山勝剎，從昔繼開，有人打鼓彈琶，貴在唱酬應手。久聆道譽，千指樂從，欲溯玄風，孤策懸望。虎跑泉而涌醴，思共酌於椰瓢；獅擎座以鋪茵，媿濫虛于麈拂。倘繞匝寰師之塔，或得隨諗老之笻，先指五雲、繼遊奧域，深眸苦口，不妨與諸禪德劇談；高座白椎，原自有一方耆碩。實冀垂慈高鑒，俯遂出山本懷。憑楮遙辭，臨風布謝。

復妙行眾檀護

雲棲杖笠未游，虎跑催符便至，流連匝月，欲返故山，忽承眾居士大檀越瑤函下及、珍幣殷勤，意在鼎新妙行、恢復喻老奇跡。獨慚薄德眇躬，終恐難肩重任，況地當佛奧祖區，知僧多玄梁法棟，倘容偷懶，別迓高閒，萬或布諾不施，一當僑居暫借，且莫管揚大化，庶得與諸明公指瓶論道，家風追遠藥山；揮扇談玄，舊案重翻旻老，此亦鄙願所欣愜也。造次高情，奚謝明德？

復吳江眾居士

赤腳踏寒冰，六月涼生火宅；白雲封碧嶂，一聲雁過茆堂，正枯坐以無聊，驚華箋而忽賁。雙徑歷來法窟，真獅子吼時時響振霜林；一國尊稱聖師，大龍王池滾滾祥開月殿。千有餘年勝概，作興必藉名賢；八十七人傳燈，承接還須郢匠。凌霄峰畔應識有人、興聖堂前登座已久，在群公協其聲調，不難賡雪曲之歌；聽下衲別有機緣，當展拜祖庭之側。所望眾居士深追遠到、踐實履真，入門便是，春風吹不動之軒；登岸非遙，野渡橫無人之棹，俱作截流香象、遍為護法金剛。握塵何期？焚檀致謝。

尺牘(瀛山)

答吳觀我太史

法門真吼，世久隳其幢矣！自非豪材傑幹，於宗門下事莫易支傾。然此道有根智卓邁之姿，概可得之，大都為趁俊過頭收拾不下，雖欲趨向上一路，莫不盡其巧力，望崖而退下，稍兒贏得一場懡㦬。惟是大居士夙蒔往熏，圓機活眼，兼於海內尊宿多參承法印，故踐真蹈實，人咸仰是毘耶後身。愚竊景如《華嚴》知識，雖未親聆謦欬，亦嘗於撰述中私淑大教多矣！鈍根虛受，老漢剪拂，望先德風規，如跛驢學象王之步，好生慚恧。年來厭倦心生，聊覓一枝棲息。昔龍山客到，燒菴便遯，顧自抱拙，素非其儔，豈敢曰喫折腳鐺邊飯作佳話也？貫公隱景星巖有云：「休將瑣末人間事，換我一生林下閒。」此與鄙懷略近，生平不敢效顰，惟盡力行其可行、止其可止耳！來教謂山僧在博山如妙喜之在圜悟，雖承獎借過分，自揣肖擬無似，然彼當時向樹倒藤枯句邊通身慶快。誾上座慚媿，二十餘年扶箇破沙盤不起，不獨遠望妙喜老人頭腦迥別，抑亦近與博山和尚眉眼較殊，然果得底人又何嘗不同一鼻孔通風耶？參學兒若不識破自家肝膈上病，要與古人把手同行，未免依稀越國、彷彿楊州。所以今時禪者多是見地淆雜，渾同作解，平時不曾操履分明，無決了智，一旦涉歷境緣，胸中漫無諦當，不是把古人格則語為憑仗，便被目前逆順境所掣肘。直饒總不與麼，亦是學壺公隱身術子，驀地與伊打破壺兒，敢保佛界易入，魔界又難透也。故臨濟用驅耕奪食之機、洞上合轉位就功之妙，善融會此兩宗奧旨，則五宗無不合轍，自然家活闊大，應變非常。若一向在蒲團上討、方冊語脈中求，便摸索不著；必須就緣境上勘破，始得大自在，縱忙不徹時亦是閒不徹也，惟一類擔版人難投此劑。趙州謂：「要與空王為弟子，莫教心病最難醫。」是他在膏肓裏病過一番來，故得起瘠回春，自然說著苦心中事也。大居士是屋裏人，故敢對說家常話，不然世諦寒暄徒勤筆札。惟大居士切于此、徹于此，則與遠錄公碁盤著著對手山野，何敢傍添一子？和尚是貴鄉曲人，自當了浮山未了之局，或有緣，晤坐春風中有日矣！

復余集生冏卿

去歲，道兄至博山，撥草瞻風大有來繇，正如金龍出水，而和尚似妙翅急提，拏雲攫霧，已具一副爪鱗；倒嶽傾湫，未見滔天白浪。誾上座不合從傍敲擊，被道兄覷破不是好心。然一片熱腸不過求箇同參，將老漢拄杖子雙手交付，知道兄中毒已深、報怨不少，千斤擔子還須有力丈夫，第不識末後一句曾徹底掀翻否？和尚得得而來，大半為道兄點開活眼，了卻生平緣會，恨薄祜人不及翼行，為初住片茆動身不便，道兄倘有意乎法門，昆仲當留一蒲團地，俟他日索取那顆神珠，不妨傾出栲栳，勿謂依樣畫貓兒殊非妙手。願道兄快些撥轉走盤，非但勘破仰山東寺，且又捉倒佛鑑圜悟也。

答方士雄居士

居士已具大乘根力，所得灼有根據，既迸開一線，須踏著向上關捩徹骨徹髓，然後千差萬別一串穿過。蓋佛祖堂奧未易窺測，大人作略原不尋常，如善財發菩提心已更踏步南詢，見五十三員不唧瀏，然後刀山火聚虎穴魔宮，都得遊戲三昧。況宗門中許多聱訛公案，若秪將一箇道理會去，未免囫圇吞棗，所以道：「向上一路，千聖不傳。」又云：「道曠無涯，逢人不盡。」彼善財參見彌勒後復指見文殊，非無意謂自是學地中人，心識麤浮不極其致。鄙意亦似寒山忘卻來時路、拾得相將攜手歸，不知居士肯然其說否？居士若果到不疑之地，博山草鞋錢正好還卻，何故在屋裏販楊州？得見明眼人，不妨留一兩則唱酬，為法門盛事也。

答蔣一個文學

祖庭靈氣大半在桐子國中，故人龍僧鳳互挺奇傑，無如此一時之盛，而當世稱才品者，又望居士赤幟為前標，然則優缽天花豈作凡卉香艷耶？近時學禪者紛如牛毛，求其妙悟者不啻麟頂覓角，病在靈心太活，逞巧辨則如花枝畫出、露智刃則便四射光芒，擬吐驚人句、翻成落套詩。蓋最初要按下雲頭，如寒巖立雪始得枯木回春，果到此箇境界，雖孔顏未必知有此樂，況向上事重玄復妙靈變無方，聖智未易管窺，凡情焉能蠡測？必也誠重情輕，自然求深願遂，譬旱地穿泉，不得水終不放下鍬子。右是箇一腳踏到底漢子，此說卻又打之遶。噫！生知敏識，震旦復有幾人？居士是我輩已上人，更不敢以穢食置公寶器，第不識是拋竿擲釣手、是溯流尋源人耳！論此事須得箇入處，方好共盤喫飯各路還家；不然，非但被博山和尚瞞，又恐遭雪關攔卻路頭在。若能掉臂橫行，自當放開一線道也。

與詹禹明居士

居士仙瑩其姿、佛鏤其骨，一雙智眼看破濁世上事，如弄棚頭傀儡，若更向祖師門下參尋要旨迸開衣線，則知止字法門便與法身理同。更透法身向上事，則塵塵三昧如揭衣裾見寶，不待傍人手撥，自然轆轆地轉也。

與毛鑑仲文學

居士品俊神清，手標秀出，必夙從般若中來，肯從此培植善根以禪理究心，不但超然世網如出水蓮花，且得洞明自性如空中樓閣，何等玲瓏也？惟望內勤返照、外積功德，至戒殺放生尤為日用中破業緣要事，昔人活龜蟻微命，而享報擢第封侯，以居士之高明，知不在山僧饒舌也。

答座元知非正公

生平不望報，緣熱處可過冷處不妨，盡覺此破院風光住亦恰好，譬之橘皮作湯、毬花為罏，坐盤中翫月，政公方以為清讙，同流不無蹙額，蓋濃淡異趣，亦各從其天性不可強也。近日情況閒甚，思得道兄笑言句日，菜湯稀粥亦不甚難為東道也。

答石浪關主

參禪明理者多，善變其用者無幾箇耳！真得妙悟者，如神龍借一杯水便乃興雲作雨，終不學黿鼉戀窟，多見閉門作活，設盡計較不開交，總是命根子撲不斷，生滅微細流注，不是走作便蹲窠臼。若是箇穿膽拶髓漢，就底蘊裏一齊勘破，直得腳跟下紅絲線斷、舌頭上十字關開，向千聖頂[寧*頁]倒立橫行，遣得去、呼得來，通身口眼，天下人不奈渠何？渠能奈得天下人何？倘不到這田地，未免向別人架下行，秪得稽首歸命，望他曲盝上老漢放光令我開悟，豈不痛屈哉？石浪道友還是箇殺佛殺祖底闡提，還是箇知識手裏乞命人耶？妙喜道：「大膽駕頭衝突過，小膽哀鳴告所繇。」有此等標概，參學自然不立下風；不然，非但不能捋虎口鬚，恐不免遭其猛噬也。

與夏伯功太學

讀歸雲堂詩，知汪文定公嘗遊瀛山也，蒼崖摩漢獨少飛流，此中頗得岑寂之娛。每想昔賢屆止，必為古尊宿建幢地，今惟一荒村破院，然興隆三寶俟乎有力量人，倘台軺肯為借光，可以共蒲團茗碗，商量本地風光，洞口桃花指出靈雲面目。想明公皆般若中人，當不令香火緣成落莫也。

與何惺谷居士

觀居士所輯之稿，見地儘有，第參得古人言句及經教中義理禪多，故下筆便波瀾疊疊，若是透頂徹底漢，掀翻今古別有一副爐韝，拈一毫頭來作無邊佛事，可以應機答話，識得古今人一切言句、破得天下人一切疑情，譬善殺人者向咽喉下一刀便了，若持刀亂砍，非但不能截人命根，抑且自己傷鋒犯手。如書中與諸公上人駁論，彼此爭長各不相下，大都金屑未空、道眼欠圓，所以鑑來機不的，大似惡口小家鬥舌一場，未免勝負有在。須是自家田地穩當，步步踏著實地，縱渠來徵詰辯難，輕輕捏住鼻頭，無伊出氣處，何煩許多葛藤要證明此事耶？就使說得十分明白，所謂言語愈多去道轉遠，秪成得箇賣滯貨搬骨董的手腳，未有肯綮之談服得天下具眼人心也。竊謂此稿宜藏在他日操履到佛祖不思議境界，從頭按過方可，此時且望再加徹底工夫，不得粘皮綴骨將古人言句及經教上所得視如殘瀋，縱自己胸中流出亦須盡情吐卻斬新條令，然後運無畏之辯才、開八面之雄鋒，受勍敵於天下，雖佛祖再出頭來，亦不敢正眼覷著也。若即刊行，時流者駭以為奇，恐明眼人見，猶是藥汞銀未入煆鍊也。僭妄之極，恃在道愛。諒不怪。

省鄭六具居士

古者道：「劫火洞然，世界俱壞，惟有這箇不壞。」門下若得這箇不壞受用，便是鎮家之寶。彼幻化蘧廬忽有忽無，縱燒了更可新造，如天帝釋插一莖草，便現寶殿璚樓，想門下久已看破世境塵勞如夢幻空花，連這箇不壞底也要颺卻，況可壞者而復有芥帶乎？雖然災之一字也不可輕易放過，聖賢猶有反咎，愚亦不敢為門下說空話，以譬喻恐見尤耳！

與鄭赤求文學

來教與偈，捧讀間如撞入水晶宮，披襟相對腳下廉纖俱絕矣！然宗門秪喚作法身邊事，更有法身向上事，何得自諱卻也？杜順和尚頌云：「懷州牛喫禾，益州馬腹脹；天下覓醫人，灸豬左膊上。」此正向上人行履，是文殊普賢大人境界，不知門下能與此偈相應否？若能，則日用中如龍得水、似虎排山，雖萬境紛擾於前，著著皆遊戲三昧，縱橫自在，不離魔界即是佛界。六祖云：「佛法在世間，不離世間覺。」可見春來無處不開花也。

答楊捨逸居士

南禪師嘗以佛手驢腳生緣勘驗學人，學人多下語，師惟瞑目而坐絕無可否。或問師：「何不為人決疑？」師曰：「如過關人掉臂而行，從關吏問可否者，此未透關者也。」公既力參此事，予即把關吏也，若真透徹，安能把得公住耶？直須滄海口吸乾，始與龐公作箇同參。若不如此，是怕事漢，辜負老僧一片婆心也。

與封翁吳居士

株守一隅、藤牽百事，望毘陵如在天上；每思光霽，莫逐雲飛，曇公來辱，華韓注存，高情遠顧，似於楮穎間恍對真人面目。想老居士靈根天植，慧與福齊，選官選佛兩幟爭高第，渺隔蒹葭，不及握麈共譚追深扣遠。昔人謂：「此事直須高高山頂立、深深海底行，閨閣中物捨不得便為滲漏。」不知公於此旨諦當否？方外寒暄，何干至聽？布此為侯，冀有賞音。

與陳雲怡文宗

昨承枉駕空山，高論往復如對毘耶，先生盡曼殊機來，獻酬不及，第向上關捩子重重覷透，一串穿來，再攜蒲團拄杖向別箇峰頭尋野衲腳跟在何處點地。大居士窮高極遠，深固難知，第所望者秪貴田地穩密，得箇千了百當，那時快活不徹也。分宜摳衣趨候側坐春風，緣久未出山，錫聲一振恐又驚畫樓鶯囀也。

又

辱大居士垂問，千機頓發，滿盤托出，可謂通身是口矣！所貴者先要全身拶入，將此件鶻臭布衫重重扯破，密密縫來，然後龍袖拂開全體現、象王行處絕狐蹤，其機理必一齊貫徹也。如命根難斷者，須向萬仞峰頭打箇筋斗下來，始可橫衝直撞，推倒吸乾，入細入麤，和泥合水。蓋參禪人識漏不盡，則被識心哄入悟境，轉深轉有，愈妙愈玄，喚作守他珍御，若打疊不下反被箇悟字坑殺，必須隨他哄透頂底，覷破七穿八穴，方好和悟字吐卻，始信古德道：「昔日迷悟非迷，今日悟迷非悟。」此乃透過迷悟兩關，如人得效傳方，真有靈驗也。大居士非常作略，自是大人境界，待一口吸盡西江，其徹證向上關捩定無難矣！何俟山野饒舌？第一片熱腸更欲起疑，疑到不疑之地，方可打鼓笛相賀也。

答朱明府

紫陽先生少年喜看《徑山語錄》，又因謙禪師悟入，則其性理之學亦淵源有自矣！後遍註經傳，為儒宗千古之雄。向使不力排佛學，則儒學微而佛學盛，故知此老之排佛非排佛理之精麤，乃排其好尚之偏者，亦冀濂洛洙泗之傳不致冷落也。然雖衛道有功，窺其心事殆亦類乎逢蒙者矣！故晚年作詩多降歎禪門，復稱達磨一宗視義學猶為高妙有故，盻指心性名言，超有無之句，蓋其功業已成，始平心佛老，故作定論亦謂佛氏之學與儒理甚相似，然則生平排佛之心始末俱露矣！如韓昌黎公作《原道論》，深溝高壘以拒佛老，後謁大顛禪師乃有悟，始知其門風高峻未易入也。故明道先生至潮州訪遺書及留衣亭，乃作詩以諷之，其心跡又被此老窺破矣！所以濂洛二程諸君子皆不甚毀佛，且遍參宗門諸大老，如《太極圖說》得東林總之旨訣也。後之通儒兼稟佛學者，莫不鑑二賢之用心所在，但植教甚嚴、偏斥太過，抑多不韙其說。如羅景綸自稱早年洞究釋氏之學，故於佛理惟有信而不諱也。來教謂「佛不譚性命，不與彝物作則，不知覺所自來及有體無用」等問，蓋佛稱大覺，豈不知覺所自來？如〈華嚴偈〉云：「若人欲了知，三世一切佛；應觀法界性，一切惟心造。」既曰惟心，則凡言性、言命、言體、言用，一切皆心也，如飲海一滴，味具百川。論乎性也，則凡言覺、言命、言體、言用，一切皆性也。以命繇心造，故惟一心，不說性命；以用在體中，體從用攝，未有無用之體、未有無體之用，如燈必有光，火必有熱，豈有舉用而遺乎體者也？如《華嚴》四種法界有理無礙法界、事無礙法界、事理無礙法界、事事無礙法界。若入得理無礙法界，則所問性之與命、體之與用，與夫覺所自來、為物彝則者，無不明矣！入得事無礙法界，則知先佛設教有權有實、有事有理、有頓有漸、有偏有圓，及孔老隨時制教之疑，無不明矣！入得事理無礙法界，則佛法即是世間法、世間法即是佛法，此二無不明矣！入得事事無礙法界，則知達磨不立文字，復以《楞伽》印心，立文字亦得、不立文字亦得，指禪即淨土亦得、指淨土即禪亦得、禪淨兼修亦得、禪淨持操亦得，乃至婦人孺子抵掌嬉笑，皆是侈譚佛事。無厭足王之好殺、摩登伽女之邪穢，雲門偃之辣棒、玉泉皓之布裙，及呵佛謗法亦游戲三昧，如昌黎、晦菴之毀斥，此道皆事事無礙境界也。可謂百花叢裏過，一葉不沾身。參學人到此田地，則造化在手，性命兩字復是何物哉？蓋此箇境界，直得三覺已圓，向佛祖頭上橫行直走、魔王隊裏東倒西歪，豈不知覺所自來乎？能以十法界為一大韝洪爐，將四聖六凡無不陶鑄，孰有彝物而不作則也哉？但當深參遠到研窮祖師妙旨，博通三藏教乘，然後回視外學，不啻牛涔之擬淵海也。門下高明久著，徹鑑無餘，何俟山野饒舌？茲承華翰下問，略述大概以酬來意。以門下深信佛乘，故不敢以胸臆之論瀆於鈞聽，幸為照察是望。

與解初上座

公於此道，肯心參究亦切切矣！第生滅流注變化多端，必須坐斷千差意路，向萬仞崖頭撒手一回，然後臨機應物如珠走盤，不但轉得塵勞歸自己，且轉得自己歸塵勞；苟有纖毫情識，及佛法知見不空，則未免荊棘林礙塞胸次矣！幸當加意研窮到大安樂田地，始可隨緣放曠也。

與鄭方水太史

明公妙辯夙慧，黏縛皆脫，雖事朝參，如方朔吏隱金門，視出猶處。今聖天子當扆，賢無不用，而宏猷碩抱如明公者，知遇必隆。青山雖好，恐未遂疏廣之高，故不欲作急流勇退語以惑鈞聽，謂今日之子瞻固不藉參寥八行然後灑落也。道無尊賤，惟愛畏兩關打得過，皆有自繇分。昔人謂：「樞得其環中，妙應無窮。」則知君臣道合，默協洞上宗風，佛法不在廟堂之外，明公實能似之矣！

與俞東倩司馬

門下以實德行實政，洞燭民間苦瘵，使輦轂下無一物不在覆載煦濡之中，如此行履便是《華嚴》知識境界，又何必談玅說玄然後為修持徑路哉？惟在力行不倦，雖有剛強難化之民，亦惟將此不倦之心修菩提行，應折伏者而折伏之、應攝受者而攝受之，則頑石可以點化，況同稟血氣者乎？故諸佛菩薩從無量劫來化導眾生，多就國王宰官身，行其難行、忍其難忍，方成就福德智慧，誓度盡器界中一切有緣也。

與余毓蟾刺史

捧來教，知枕席上多般生受，厭此苦器真度日如年也。第業有定報、生有定命，促之莫得、延之無方，但拼著箇死字時節若到，撒手便行。目前且隨痛忍痛、遇苦叫苦，更不作厭苦救痛之想，直於痛苦處看破此受痛苦底是阿誰？則痛苦奈何不下底亦連贓捉敗矣！此乃禪家對治病苦生死底玅藥，試為門下施此真方以博一笑，想門下見時必然噴案，惟善自調慰。不贅。

與李龍石太守

學佛法易，先推倒此一座五蘊山頭為難，苟情關不破、識鎖未開，縱智辯過於鶖子、聞見齊於難陀，其奈命根不斷生滅熾然何？吾不知老居士何為而捷至於道如此其爽快耶？可謂香象過河，兔馬奚及。往遊齊昌甚辱道愛，至今想毘耶齋頭團欒共話，真不減龐家父子也。

與袁滄孺刺史

明公江漢碩儒，雙融真俗，嚮慕光霽，匪夕斯朝，然未常不在鏡智中相對眉宇以譚第一義諦也。昔張無垢居士與徑山杲公論格物，山笑曰：「子韶秪知格物，而不知物格。」再徵辨問，士遂豁然有省，乃曰：「子韶格物，妙喜物格；欲識一貫，兩箇五百。」山然之。明公於此道參究有年必有深詣，貧衲敢借一問聊為相見，秪如格物與物格還是同箇鼻孔通風？還是各自咽喉出氣？未審格物在先，物格在後；抑物格在先，格物在後耶？若道本來無物可格，無後無先，便落在古人圈繢；若道有物可格，有先有後，又落在今時窠臼。畢竟作麼生得箇不涉古今有無？請別道一句以慰翹渴，庶不虛與至人生同時、道同契也。

與彭質先國博

接手教，知近來工夫緊切道眼將開，故有種種魔事來擾。昔黃面老人坐菩提樹下垂成正覺時，波旬弄盡伎倆不奈渠何，以得甘露滅，遂能降伏魔軍。況我博地凡夫夙業深厚，初機入道，未免道高一尺魔高一丈，必須信力愈堅、道念愈篤，如豎金剛勝幢，彼將自隳裂矣！第徹理人分上，雖歷諸患難，如夢事、如影戲，不作苦境想、不作魔障想。《法華》云：「如有勇健能為難事，王解髻中明珠與之。」以其能與諸魔共戰，兵勝有功也。古德云：「入得佛境界易，入得魔境界難。」然則拂逆我者、顛沛我者，正是好遭際處，亦是天龍成就人處，如烹金謝火治玉蒙石則感恩無地，若更印以道眼，則又當作戰勝想、賜珠想，視此魔境即珠光發現，妙在撥轉便轆轆地耳！世尊曠劫修行，歷試諸境，皆極難行難忍之事，無一惡趣不生、無一業軀不受，大千世界無一芥子許不是捨身命處，然後靈山湧現，助揚法化，或為常隨、或為影響，所以打鼓弄琵琶，相逢兩會；家無一怨親，不為佛子也。推此而言，則今之子女緣、冤賊緣皆當轉作道緣，則愛憎苦惱等情總是莊嚴菩提妙用。此是點鐵成金語，知此則可轉禍為福、轉物為道，造化入吾手矣！蓋大凡修因，必須就緣境打得過，要見千摧不倒、百折不壞，方成一株大樹，覆蔭得天下人也。來云：「家道殘破矣！骨肉慘傷矣！功名偃蹇矣！尚自寢食不失其常、志願不更其故。」雖亦忍力所到，尚似排遣未盡釋然、忘情消融歸于寂滅地耳！又云：「晨起奔馳，夜就鼾睡，驀然開眼，戲耶？夢耶？世事如斯，究竟安在？」此乃心猶涉境，工夫不得力處。若還信得及、把得定，十二時中有自繇分，豈被識情所轉耶？如雪巖問高峰：「日間浩浩作得主麼？睡夢中作得主麼？」峰俱答云：「作得主。」及問他：「無夢無想，主在甚麼處？」便不能加答。後因鄰單推枕落地，便豁然大悟云：「由來秪是舊時人，不改舊時行履處。」質先居士但恁麼依樣畫葫蘆參去，定有徹頭日子在，幸深信焉！

與袁公寮太學

事貴高識、行貴實踐、理貴真參，唯雄傑丈夫肯自己擔當，則世出世間不見有難為之事；苟從旁觀望欲入不入，所謂繞指柔非百鍊鋼耳！故一超直入，唯廣額先生颺下刀來，自謂千佛中一數，豈不稱大勇烈哉？然以理觀之，舊佛新成尚多箇成字，況以難字為關，便如萬里望崖州，恨不得到耶？即到後更須洗刮陶汰，極盡功力，然後處順如逆、居逆猶順，于一切境緣中得游戲自在，不然荊棘林非容易過得也。

答周貫庵居士

即心是佛，是馬大師答大梅和尚問也。大梅住山三十年，秪將這話頭用心，後馬大師著僧往問：「汝得何道理便此住山？」梅云：「大師教我即心是佛。」僧云：「大師如今卻又道非心非佛！」梅云：「這老漢惑亂人無有了時，任他非心非佛，我秪管即心是佛。」僧回，舉似大師，大師云：「梅子熟矣！」如今若有箇不受惑底漢子，秪把這句即心是佛一味參去，管甚麼廿五聖旋根返元證聖得果？管甚麼瞿曇拈花、達磨面壁？任他五家宗師有等玄言妙句、棒喝槌拂，盡是弄猢孫家具、祭鬼神茶飯。何故？實際理地著不得箇元字腳，秪這一句即心是佛，早是遭他老鼠藥了，何況餘事耶？所以趙州云：「佛之一字，吾不喜聞。」佛且不喜，則伊沒閒工夫向他家門庭東覷西睹可知也。若實不曾到得這田地，不可便一切撥置，須知他人不是謼神嚇鬼，秪如臨濟一喝如金剛王寶劍；一喝如踞地師子；一喝如探竿影草；有時一喝不作一喝用；會得時一喝中便具四喝。若在這一喝上徹見得去，說甚麼宗與教、離與合、是與非，直得不疑生、不疑死、不疑先聖後聖、不疑生滅寂滅，釋迦老子便是素王、素王便是釋迦老子，旁流異派總是一源、千門萬戶都是一喝。秪是不得作一喝會，若作一喝會，入地獄如箭射；若不作一喝會，入地獄如箭射。這裏大須審細始得。至如諸家拈棒、擎叉、挽弓、豎帚，雖拈弄不同，要皆同一機用也。來問云：「寂滅現前，正覺正定中何故忽生此相？豈有大人儀則，將非賣弄家風而於正宗無當耶？」如上所難，問者蓋不明他機用之妙，故有此疑。昔世尊因乾闥婆王獻樂，於時山河大地皆作琴聲，迦葉起舞，王問：「迦葉豈不是漏盡羅漢，何更有餘習耶？」佛曰：「實無餘習，莫謗法也。」王復撫琴三度，迦葉起舞如前，王曰：「迦葉作舞，豈不是？」佛曰：「實不作舞。」王曰：「世尊何得妄語？」佛曰：「不妄語。汝撫琴，山河大地皆作琴聲，豈不是？」王曰：「是！」佛曰：「迦葉亦然，所以實不曾作舞。」王乃信受。此箇公案，恰當居士疑他正定寂滅中有此相，便疑迦葉作舞一般。若非此可為證，則與居士終辯不及，因不明這一喝妙處，所以疑情不解，何得不疑？諸師零言碎語棒喝等情這裏錯過，不知日用中錯過許多好事。若他棒喝不是，你拈匙把箸做甚麼也不是。所以不肯直下承當，便謂日用中都是塵勞分上事，便要去做背塵合覺工夫。有塵可背、有覺可合，便分塵是外境、覺是內心，不能打成一片。取捨心在，生滅宛然，可謂認賊為子，與道全乖矣！山僧為此不惜口業與居士通一線道：「不要走他家去，如油入麵。縱饒三二十年苦工，秪到得一半，如來禪許會得，祖師禪未敢保在。」莫見恁麼道，又疑他五燈未然之前皆失諦也，而宗出末世、量過群聖。如今且莫管他過與不過，秪把箇萬法歸一提撕將去，行住坐臥、動靜語默總休暫捨，驀然撞破額樓大叫一聲，方好道著賊了也。那時誾上座也藏羞無地。何故？不合為公透引。雖然如是，還我箇元字腳來再向汝道。

復鄭汝交使君

二千餘里入閩，正欲尋一箇皮下有血底漢子，趁其性燥好與一足踏殺。居士既肯拼卻性命，要來急索此事，正須上山商確，何故在屋裏販楊州耶？昔張子韶見妙喜便屏息家累，閉不動軒，矢志發明。居士是大有才智人，近又為此念頓切，應好猛利一氣做上，更莫轉腦回頭，但秪看我主人翁面目落在何處，決要討箇分曉，雖應酬事事，莫作夾帶想亦莫作撇下想、莫作煩惱想亦莫作解脫想，貴在念念不放過、處處著眼覷，如此緊追密究到箇針劄不入處，忽然捉敗這枚賊，則曠劫無明當下摧破，便是大得手也。待有如此光景，可打鼓相賀。

復鄭天柱居士

讀《鼓山志遊》見高才藻思，如畫出湧泉，令人心眼泠然。翻思昔賢如白侍郎、蘇學士、黃太史輩，不甘流入名韻，耽風流文酒之癖，其一段精光收拾向禪理中方為究竟。公人物英華不下諸公，不知肯聽招入蓮花社裏否？承佳句見投并索遊序，聊以寱語塞責，第不識毳袍可坐黼黻中耶？

與林狷庵明府

蠟屐遊山，頓醒千古之夢，昔人誤入桃花源，恐無此箇消息，明公以為奇覯否耶？略對麈譚，恍然猛省，知天機之靈妙夙植因深，佛謂人能聞法頓悟，如良驥窺鞭而追風，明公倘肯從此深入，必將心空及第，推倒選佛丹霞；眼豎頂門，笑殺聞雷清獻。

與徐大玉太史

昨得叨陪麈論，乃知大智慧人不昧夙因，外境諸緣超然莫繫，而一片真實心，必欲洞明己躬下事為急，且曰：「參禪此著，如救頭然。」果激發如此，則可立地覯取，使曠大劫來不失之物頓獲現前無難矣！蓋過量人，妙能撲破虛空、吞吐華藏，得三昧王三昧，無纖毫空缺處、無一點滲漏處，自然事鏡出非、理鑒忘是，將佛法塵緣打成一片，為世出世間一大解脫觀自在豈不大快乎？王荊公嘗自謂：「我得百丈『是甚麼？』一句做宰相。」然則宗門語句，其開豁人意，迥越常情，如披雲見日、如點鐵成金，所望居士得此末後句，他日補袞受用，豈不法門藉有重光乎？邂逅之緣似非偶爾，或般若因中曾有同參之約，第吾輩接機氣力尚弱，惟大居士高踞願乘汲引同類，則片語醒人力重千鈞，豈自了漢可窺其作略哉？

與陳雲怡居士

六祖云：「欲識真不動，動上有不動。」此語足與持衡經世者作箇金剛幢王。居士履踐親切，雖有節旄柄文之冗，正好於煩劇中薦取不動之旨，撒手懸崖分身萬象，終日應酬不見有應酬之事，是名大了事人，又豈粘情帶識之流可企及其片晌受用哉？

答蔡宣遠明府

讀佳句心花燦露，不減優缽之香，知般若種子頓生于八識田中矣！倘從此勇念進嚮，忽於覓心不得處竟爾心安，則黃梅衣缽惟帶髮上人得之，居士幸無以鬚髮自礙也。

與天台邑侯彭赤霞

龐公問馬師：「不與萬法為侶是甚麼人？」師云：「待汝一口汲盡西江水即向汝道。」公於言下大悟。此老費盡一生氣力，到這裏卸角馱、收籠頭，較馬師道：「自從胡亂後，三十年不曾少鹽醬。」卻又別是一段風光。一人破家蕩產、一人立業興家，兩箇共鼻竅出氣，不識居士於此古錐舌頭，還一齊截斷否耶？想日親簿書，翻著自家公案，放渠熱棒，不啻徑山竹篦決牘如流，總是大用現前。葛洪有言：「若不是腳跟線斷也難得箇自繇。」敢問居士還是自繇耶？繇人耶？簡點得出，好箇不少分相應。

與仁和邑侯宋喜公

城北破院前，得台車枉顧，群公在座，裾舄駢臨，不及與居士瀾翻舌本極譚妙旨，雖上上根人不待揚眉鼓舌已自知音，然格外相逢，非世間尋常機會，似不可當面蹉過，倘不鄙野鹿行蹤，相期於郊坰之外，得罄半日清譚，誰謂公事與佛事相擔閣耶？昔人道：「十年磨一劍，霜刃未曾試；今日把似君，誰有不平事？」借彼證此，可作一偈，為公盡情道破也。

與聞子將孝廉

春來為脾家受虧，至今猶未疆飯，思得一晤，以旅泊風光時時領珠唾蘭芬不落枯寂，何快如之？月潭禪友至，詢知起居違和，不勝同病相憐之意。洞山老人看病，不見有病，此固得安閒法耳！老子云：「吾有大患，為吾有身。」此即外其身而身存。古人內脫身心、外遺世累，則身雖病，攢簇他不得、黏綴他不得，八苦交煎總不妨公，示同淨名說法，此等身心患業已皎然澄瑩，即抱痾亦游戲乎！因布候不覺甚贅！

復吳心石鹺使

大居士天真不擾、性地虛明，肯於向上一路如推車相似，忽然撞著石壁尋箇入頭，自然出息不涉眾緣、入息不居陰界，常光體露，滾似盤珠。果得如此受用，則世間境情，何樂可喻乎？

與徐獨往兵曹

喫人殘唾是近來學人無化腐氣質，若單愛自家杜撰，亦是聰明好辯所受病處。石頭老祖云：「乘言須會宗，勿自立規矩。」此千古明眼證據。今師家無此法，故衡物失準、第灸必著。穴斧不留痕，方為了手人，善能高鑒，若恣性奇談，不以平心較論，恐螳螂捕蟬，莫知黃雀在後。古人簡點抑揚，都與人做箇手眼，所以賞罰分明，不似今人一棒打殺都無救活手段，妙在殺得人，活得人，臨機應變與奪隨宜，公於此覷透則如所駁者，政所謂：「劍為不平離寶匣，藥因救病出金瓶。」

復西水超座元

虎跑一期纔散，又住一破院，想公曹溪閒光景卻無此等繁難，便西水堂聞風規頗整，眾心信嚮大有可觀，老居士亦欣然助喜，不媿博山家聲。所以舉公者，本分為人，謙卑自牧，善誘後來，大都道香價重，自然出一頭地。百凡望加珍重，不令人覷破底囊，此大受用也。

與薛緱山兵憲

斂剎土於毫端、截眾流於一句，此是入門捷徑。若不如此則識心紛飛，縱然門外覓車、路途打遶，其奈到家轉遠何？昨承大居士積誠問道，故不敢更作葛藤語，恐負來機，但請急地看箇萬法歸一，一歸何處？工夫綿密如絃路直，忽然磕著額樓，不妨道箇相隨來也。此時快活不徹，亦須把得住；不然，流入歡喜魔自亦不覺，先要照破始得。涼色漸多，軒帷還可晤譚，并問約之何日？

雪關禪師語錄卷之九終

雪關禪師語錄卷之十

門人成巒錄

法孫開詗編

尺牘

答杭州黃海岸司理(附來書)

博山缽袋子久付堂頭，今虎林大眾跂望法雨，正恐一腳踏破洞水逆流耳！無齒大蟲攔街打坐，應有不惜身命漢子奪卻項下金鈴也。萬象渴仰，惟飛錫蚤臨，莫道我無佛法與人便閉門打睡也。菲儀修候，併錄存。

三家村裏唱幾句蠻歌野曲，若推向十字街頭，便露出杜撰手腳。此行為雲棲掃塔實副本懷，他則非杖笠所之。舟次捧翰教，知大居士一片婆心，原欲接壽昌此脈，洞水逆流，第年來贏病愈侵應酬不及，虎林高衲如雲明公盛集向上機籌，大有人東提西唱，似不必駢拇漢更出標指也。幸為曲施權巧，轉語善辭，或圖共酌名泉，借軒帷入山，罄數日之譚。此為鄙望，餘容面對。光風極領，欬唾他不贅。

答瓶匋聞大師(附來書)

去夏辱慈愛慇懃，俾印折福不少，歸即一病瀕死，迄今猶未全愈，然每從往來衲子得吾師法席隆盛，化道洋溢之信，殊慰病懷。啟者祖庭秋晚、魔外侵疆，諒非祖令高提聲光藉甚者，不能鎮挽也。茲幸元公公祖集生先生，洎武林薦紳長者居士，一時雲龍風虎，仰重吾師，欲屈慈雲東覆布濩群生，謹擇江干大慈山虎跑寺，乃寰中老祖開山，曾感猛虎輸泉、趙州執帚，遂令說丈行尺之話遍天下，顧此道場非博山冢嫡，又安能繼席哉？切願玉殿開封、金針密度，令浙西夜半正明，簾外轉身一步，何幸如之？臨楮曷勝西矚？

去夏得扳慈錫光照一丘，至今松杉之上猶掛法雲，瀕行曾告以雲栖掃塔之情，緣兩山眾務繁瑣，遂爾愆期。今開歲出門，舟次瀫水，忽辱來翰，展讀如金光遠矚，輝我眉端。第此行辦香展敬，不昧為飲水知源，亦惟繞匝繩床面聆謦欬，其他則非本懷也。促筆不莊。

答西溪古德法師(附來書)

不晤道顏久矣！每有人自博山來，必詢定動，知宗風大震不減當年，清約肅然、光逾舊制，江西再見一馬駒矣！喜踊喜踊！此方宰官居士久渴醍醐，今耑人敦請，想吾兄大慈，寧不悲憫而普其法化耶？如慧光垂照，豈止草澤增輝，謦欬之間將見祖燈轉熾矣！

連年唱掃塔之行，無那兩山牽絆，今開歲徑來將度瀫水，忽接尊翰，如玉毫一道飛照孤蓬，欣慰何已？第此行瓣香，原為五雲拈出，惟有策杖西溪，飫聞法教，一腔傾渴之誠，此外卻不敢聞命也。趨教有日，布謝無言。

復李西有太宰

客秋，慈遍禪人歸，接翰貺，愧喜交集。大居士端居大光明藏，想日用事善自偶諧，自不違時失候，其他多三昧，雖差別各殊。昔人謂：「得用隨宜即便休。」若更不斷絲頭，終被人哄入行舖搬骨董不了。明公原曉事人，野衲何敢寱語？

復錢坤誠居士

讀社告信，居士荷鷲峰之囑累、樹毘耶之燈幢，開六堂轉大法輪，先戒如築墠，弘教如庀材，祖燈如堂皇，衛生如漿脯，懺摩如浣濯，淨業如床蓐。譬善治生者，缺一事則用不彀，駢眾美而屋乃潤，此雜花之所圓演、永明之所統歸。居士從源疏派、接樹遮陰則是搆深得雲栖家法，然須擇行解兼傋始能典其事，以執耳之人非止匡輔大教，亦乃裨贊王化，恐時師僻習，焉足以振閎大之舉？然雖如是，設有箇一不立六不收底來問居士入社，未審安置他在那箇堂好？想眼具緇素、勘辨龍蛇，一點瞞公不得，但不知誰是其人？幸有以報我。

復沈彥威中丞

虎跑一度將謂台從復枉，生柴怕猛火也，要大家逼手如擊布鼓相似，先須緊鞔密釘而後響踰重垣。居士若道我性急作麼？則雪關呵呵大笑，放下雙槌更不重撾也，公又如何酬機發問？

與錢從卓憲副

雲棲先師翁，道全德傋、千聖同行，薄劣之姿安足揄美？蒙大居士見委，當竭愚力以副授簡盛心。第腳下兒孫無自撰塔銘之理，若改一題目補篇行狀亦可，如台諭自當添入印法弟子，為蓮宗拔幟嘉選耳！

與錢機山相國

台車一顧，清談半日，雖華嚴之機緣鄭公頓契、黃檗之旨趣裴相知歸，較大居士此晷風光，似亦不減。功名富貴是順緣，公也盡嘗滋味；憂畏患難是逆境，公也無不經歷。此際肯一齊看破、頓然放下，提起這著做去，譬剝芭蕉，心自露矣！況是品地完全、真醇合道，果體究緊切，無斯須放空處。昨云：「將謂遠，原來近，卻被道著。」然可作悟讖，猛著精彩。佇聽捷音，冗筆不莊。

與徐太玉太史

五雲枉顧，又得一宿深譚，較鼓山更有風光，別後想正眼頓開、惑路辨清，其工夫可直捷而入，知不靠倒壁觀老子不休也。在虎跑，日與衲子切磋陶汰，如颶母風消，鯨波勢息，惟有下萬丈深潭探取驪頷，似難其人耳！且別選一室顏曰「炊香閣」，更與居士中有血性者痛加鉗鎚，覺近日許多口頭禪一齊捉敗，後來緇白如雲，使宗門不亂，旗鼓標幟有在世，亦佛法之幸，獨不能時與大居士握塵憑陵論向上事為快意，然亦打鼓相賀等候多時，公當猛省一決也。

與岳衡山杭州郡牧

到武林即遊春風化日中，況虎跑得借榻安禪，無非呵護之力，然法喜唱酬，其一腔屬望之情，還須上上根人當機領荷。想大居士以公庭為道場，躬勤惠政，德感人天，肯參此末後句，如壯夫伸臂，似不難其力耳！

與許雲賓寧波郡牧

大居士能於朱紱場中作善知識，寬平為政，便是福星清耿，但願就路還鄉，二六時中緊把繩頭，看箇主人公落處，忽然雲開日出雨過山青，便好撫掌大笑，趙悅道聞雷，真箇撞染耳！

復董治聲文學

文章如做繭，脫此軟殼須有異人，不然裹卻一生，秪成學問邊事。居士偉哲非常，能儒佛兩辦，則出人頭地遠矣！昨對塵次，偶及不肯，非斷斷要人如此，以輓近師資弄成套索，學者多愛人肯、怕人不肯，即師家亦喜人順、不喜人觸，審如此，則擇法眼了無足憑。若真是箇銕漢子，他自知分曉，肯與不肯是兩頭話，坐斷雙關別尋活路，直得千機頓發一事無干，若到此箇地位，決不比山蠻社拗，任天下老宿肯亦得、不肯亦得、肯不肯亦得。果能裂破老僧圈繢，跳出亦好、不跳出亦好、跳出不跳出亦好，不必問人，秪消自家斷案可也。

與方肅之太史

聞大居士近家秣陵，野衲亦駐錫虎林，衣帶不遙，每思玄度，雖閒情相憶，不難乘興剡溪，然向上人自有向上機，寒暄事似不煩于屑屑。曩先師以館閣相期，政謂今日可膺靈山付囑之任。然付囑者，必知法而後能護法，不然徒護外而忘內；以內外兼護，惟大居士實能之。竊謂先師所期望者必其人，而語亦中其期，是知期以佛法，乃望公鈞衡其地能行佛事，即佛事亦須知向上事為極則，然後擇具正法眼之人，而橫身為護，使轉此正法輪，斯為真護法矣！況居士根品殊勝智發無師，其蹴踏超象拔龍，非跛鱉盲鰍可及。第今日禪風弊陋，缶亂鐘聲，公如鯨吼，在虡不揣妄擬蒲牢奮力一扣，若曰：「非我賞音，終自閟其洪響。」則野衲誠為狂悖，敢不領嘿擯之戒？呵呵！

與譚梁生水部

坐石頭菴問偶然長老：「金湯中有幾人知箇事？」彼謂：「譚梁生居士甚有血性，不讓屠刀漢子。」私衷輒為嚮往。前始入院，承顧次不及暢談，以一憊而迎眾劇秪得放過，居士亦何故置為閒著不急敲枰，無乃冷眼覷破非敵國手者耶？洪鐘閟響不藉扣擊，何以發乎希聲？竊意公亦不避錐劄向上機籌，原俟特達人，倘許再來，何等延跂？

與劉胤平太史

現身簪紱，濯跡風塵，公也夙與般若緣，不為不深矣！雖借名場經過，猶神魚跳網、彩鳳沖霄，似不待諸天揚鼓聲，而後為警覺之耳！大都浮華駛景，換人眼珠，急水灘頭進一篙退十篙，如此學道便不得力。公久遊先師之門，接博山之響，當勇樹光幢作一了事烈漢，就同事妙權為金紫先導，此為同門扳拊之望。舍此不譚，徒勤筆札，非道愛真切者之交，想公亦不甘厚幣添絕倒耳！向承許為先師作塔銘，不知如椽曾脫稿否？焚香專俟，何如？

復錢機山相國

正懷仰間，忽翰教下及，且云：「此中蹙然，如有所動。」此便是靈機發樞、神光透露，若盡情打動，將無始窠臼徹底掀翻，然後風清海晏寂然不動，則向上路譬輕車駕熟原是舊家茶飯，此箇大安樂自在法門，公已現成受用之矣！第在入路稍艱，不敢不為先道破。

答詹中五文學

禪淨何岐？人心自別，但請一門深入徹旨後，則融合兩字亦多矣！居士既皆請益，互相參扣，知識原無二心、口光殊有多色，其垂手或稍差異，到家時一齊併卻。若存些子人法不忘，是腳跟紅線未斷，被人牽掣不能自繇自在耳！居士豈甘如是哉？

與唐祈遠孝廉

承枉駕湖寺，得芝眉一見，道風藹人，何等欣快？世稱外護不少，能知法而護法始為真護，否則一檀越主徒飽齋嚫而已。居士於檀護雙絕，故臨行三問，對眾拈出，使餐維摩香飯底也須防噎，可惜其間覓箇喫得銷得底人，為居士謝齋恰是難得。第或眾中有奢望者，尚須飽喫一頓，故未即還飯錢，不知公施心有厭耶？還是野衲子希望無厭耶？惟居士更下一轉語。

與黃海岸居士

榷關蠲賦使者護送，俾妙行木料速如神運，大士威靈赴感如此，且見同事攝化之妙，其仰庇則誠無量，若稱謝即涉於施受，恐居士亦絕倒矣！昔須達布金、祗陀捨樹共成功德，不知才經營時，兜率天宮莊嚴先就。然則妙行未成，公之住處逸多老子先為敷座，但不識他日居第二座說何法耳？

又

壽昌師翁道得底人，你打我一棒、我罵你一頓，彼此歡喜無愛憎相。前為居士用些椒薑辣手，且與師翁出氣，以壽昌真子非公而誰？雖是遍參，如燈版各有承嗣都不濫收。昔人謂：「寒山忘卻來時路，拾得相將攜手歸。」前見回余集老書，便知居士心事明白，不昧來源，此外原為惡謔惱亂春風。知量過太虛，深加慶快。即從前許多觸忤，無非為此一著，今日可請荊矣！一笑。

與錢元沖大理

大居士近日出世心深為此著，如逼石牛生牸，母雞抱卵，既有此辦道烈性，草鞋跟峭且緊，何患乎不到家也？富鄭公之候華嚴、孫漢老之扣曇晦，皆從言下頓豁所疑，倘軒帷過我，作數日清譚，將箇事罄底商量，推窗見月、就火點燈，似不可少人撥。公特達丈夫也，一瞥地肯與二公作後塵哉！

與錢瑞星太史

參學人喚安身立命處權名家舍，正謂其能內脫身心、外遺世界，毫髮不蹲窠臼，大段以清風為舍、明月為家，凡寢興飲喙、應煩酬劇常在其中，一涉動定便落途次風光、於斯能步步回頭、刻刻還鄉，是之謂雖涉程途不離家舍者以此也。楊次公云：「無一可戀、無一可舍，太虛之中，之乎者也。」審如是，山僧掉老婆舌頭，強分家舍，浪說途中，無乃之乎者也，遮蓋虛空而已。來劄云：「卻又在家舍上生出許多俗情事，奔馳不了。」是則家舍愈真，法身愈遠。前不言乎：「嘗因送客處，記得別家時。」正以送客為泛酬、憶家為本領，不可奔馳時便忘卻這裏亦斯須不可離之意。大居士不受人瞞、不坐暗地、不說未會便是會，此真具打翻徹底手段，大光明藏從此昭揭。或時命駕相過，極譚向上，單刀直入，更讓誰先？

又

大居士有趙清獻之風、富鄭公之品，顧下劣雖無蔣山、華嚴手眼，然一腔仰望之心不敢自嘿，每承高軒過我，必以此懇到擊發。昔人謂：「但辦肯心，決不相賺。」所患難入門者，在貴鄉道交多一面說禪、一邊主淨，依違相效返誤工夫。佛不云乎「制之一處無事不辦」，萬望大居士超然格外不泥兼程，二六時中但一力如箭射的，無有不中之理，即有多方便語句，譬舟子善把篙，不嫌港曲也。果再打併一念唱還鄉調，定在祖佛頂[寧*頁]上行，誰敢隻眼覷公哉？

與葉慶繩侍御

喻彌陀齋四百萬眾，或我輩亦當年從瓢笠中作破落僧欠渠飯債，故今與補還，一為薄福住持、一為熱忙化主、一為供眾檀越，此三者皆博山腳下兒孫，無端俱打入社火，其間不無有因地種子，公能原及三世乎？竊自憶喻公時常攜一木杓化緣，蘇長公有頌，子旌美之，然此杓即山僧前身也。又嘗為一墜腰石久壓祖背，今此石亦山僧前身。或疑二物皆屬無情，何繇而化為老衲，且受得人天禮拜，將無怪事驚人耶？然鄙語雖似諧謔，據得底人真箇是木杓談天、石塊說法，惜大地人不曉，將謂老僧非木石、木石非老僧，不見古德道「情與無情同一體」，此語亦可確證也。居士能徹見斯旨，便可將十世古今融為剎那一念、無邊剎境收為自己家園，得好同伴，山僧亦甘作勞侶一聽主揮，但望公多與雪長老雇工錢可也，更願勇加參研，此為神交真切之愛。承惠齋僧，每月逢五即設供行，嚫以嚴百福之資，俟完日當有報命耳！

又

大福慧人，現菩薩身、說宰官法，慈威並用而不偏、寬嚴得中而有則。此大士折攝二權，摳要位中佛事者也。若乃究心之法一簡綜煩，但能不忘本參，自然隨處話頭現前，收放都在繩頭矣！

與余集生居士

拄杖頭撥著一箇半箇否？閩中山水可以逸老否？法兄行道為人，亦須觀其時緣，無心應物，隨順世場，睹惡不嫌，善不勤措，此老臊胡善抽身處，法兄得此便宜已久，何俟饒舌？昔人謂：「寒山忘卻來時路，拾得相將攜手歸。」此可助拍掌耳！今羅峰來，寄此布候，其妙行光明臺來，舌廣長可以道盡，道不盡底句法兄可勘過，打亦好不打亦好。

復鄭潛菴兵憲

錢太史歸，接手教并佳刻讀之，頓見華嚴地位中人，不特於佛法信入圓位，至於治世安民，能為全城保障，碩畫奇算、曲盡機宜，真是救焚拯溺好手。現菩薩宰官身不可多覯也，況以本地風光參研極則？故垂問處貴尋主人翁下落，不肯放過此，又何等喫緊著鞭？如所謂斬外寇必先斬內賊，誠為高見。第此事如握金剛利劍，要殺得天下人，須殺卻自己；殺得自己，纔能殺卻天下人。若是情根欲境猶易掃開，理路解會倒絆腳跟，大段要從己躬下窮其褫剝工夫方堪入作，不然毫髮滲漏過於蠱毒。昔人言：「過此鄉，水也不得沾他一滴。」政謂情見兩途俱要拈卻，然後撥轉向上關捩，千自繇百自在，雖有習氣業識紛飛，到此際如野燒回青、紅爐點雪，不妨道箇有意氣時添意氣，不風流處更風流。

與董寅谷兵憲

大居士從天人中來，福慧兩足，先於功名富貴中嘗盡滋味，則胸次可以入道，如珍寶滿船遇風便到岸矣！不知二六時中工夫綿密何如？古人道：「直須高高山頂立，深深海底行，閨閣中物捨不得，便成滲漏。」公於此語句還得相應否？宜加努力，立地搆去。大智慧人何俟饒舌？因風布候，亦見巖壑人一腔熱腸，不負道盟也。

復董爾基文學

春上得接紫芝眉宇，欣暢何可言？別後不識公於此事還著忙理會否？若視為不急之務，則此外又何急乎？大都與衲僧相見，如債主臨門須酬卻所負，即無逼惱之患，不然問一句子如何是本來面目？若答得恰好，即如填卻債也；若還答不得，也須計較開交，不然，莫怪老僧不容情逼人太甚。

復徐興公山人

讀《雪峰志宛》，露出真覺目面，其恢復盛心數表見於來劄。吾輩既作如來使，則處處祖庭皆可塗肝抹膽，況雪峰乃閩天第一道場？一興廢間，皆於佛法關氣運怡。山云：「但有利益，莫不修崇。」衲僧家喫此碗茶飯、做這家兒孫，坐視居士拮据，不自竭蹶，為之可乎？大段世間事，出不得箇緣字，即小可團瓢，苟無緣不易彀茆檐一宿，況名山巨剎耶？公但堅誓力圖，自有應谷之呼，第自己有座好佛堂，不知古佛放光否？此不急急下手，則殿傾廡壞不在彼而在此。《武夷記》才情穎邁真射鵰手，承招容遲遲應命何如？

與曹能始大參

殷中軍才致淵富，支公見辭而不往，彼時講觀為極則，故學解能障悟門，率為詞人所賺。彼少林西來，以別傳之道直指心法，故白太傅、蘇眉山、黃魯直、張無垢、楊大年諸公便下心參學，知味承風。然則禪不礙文，文何礙禪也？但不肯打成一片，自相支離耳！閩固佛法淵藪，雪峰、玄沙較支郎神駿，品未低昂，第其生啖人心肝、別換人毛骨大可駭畏，使殷中軍見之亦當褫魄，復何辭而不往耶？以有礙膺之物，則雖善談名理，理不化而成障。昔米胡問仰山：「今時人還假悟否？」山云：「悟即不無，爭奈落第二頭何？」趙州云：「佛之一字吾不喜聞。」此乃蹴踏毘盧頂上行，古尊宿多這些子作略，所以高築降城能拔趙插漢，使古今天下人服心者，得此靈符解奪命耳！居士品軼中軍，詞林久屬重望，昨承佳召，重振雪峰，第虛懷欲往，不敢以淵富致憚，將恐居士返以此著見避，如達磨見梁武不無懡㦬。想本地風光，居士此時已洞徹心髓，如伏波老將，盤馬據鞍猶勝年少，偏裨百倍大力無畏，何難對壘乎？

復蘭谿邑侯吳公良

現宰官身與現比丘身，兩雖不同，其親踐實履似不可隔一絲毫。忝與居士俱遊博山之門，同氣相求惟此一著，先師座下一真實漢子，端有望于居士也。木佛天然，恰似渡江影子，但恐丹霞見而惡作，有些救他不得。奈何！

又

此事如賊入空屋，頭頭撞不著，若有些兒屏除不盡，即被竊弄矣！昔人謂「賊不打貧家」亦此意。古德云：「十二處忘閒影響，三千界放淨光明。」此是得返魂香、換骨方，別開隻眼透向上生機活路者也。今初心參究，必須打併歸一，心無異緣，久久自成片段耳！居士根性明敏，善能辨析，將來入大光明藏，如百川到海、萬花坼春，朗月當空、寒潭無影，三昧王在掌握中矣！

與吳接侯孝廉

去歲，在博山相見後又在郡城相見，今遊虎林又得與居士相見，相見如此，道緣不為淺矣！何那事都忘卻耶？雪峰道：「望州亭與汝相見了也；烏石嶺與汝相見了也；僧堂前與汝相見了也。」此乃覿面相呈更無避諱，向這裏不瞥地，蹉過無位真人，莫怪被老僧推作門外漢，返不相識矣！

與龐序皇太守

虎林為昔年公憑熊地，一段清高風韻如寫在湖山煙光中，恨遊晚不及面承謦欬疊捧、瑤箋嘉貺，緣此中領一破院作粥飯主人，出門便如藤牽棘挂。不然尋大居士商榷公家舊案，秪如一口吸盡西江水，可曾和馬師鹽醬吞卻否？此時殊多清暇，要體究本有風光如倒囊出物。昔人謂：「探珠宜靜浪，動水取應難。」若是箇徹底漢，又好道：「不入驚人浪，難逢稱意魚。」此二語在居士分上，還是探珠時節、得魚光景耶？舍此不問，恐居士亦嬾作世諦語閒答耳！因風裁候，并謝高情。

與蕭合初居士

此事貴在在決了，廉纖未盡遂有不諦當之語，是猶被解會所礙，此輩極多。公參究已極，但未盡卻疑情。古人道：「盡力推爺向裏頭。」此可舉似作道眼一助，但恐出而噦之，誠不足為公餉耳！

與張二水相國

浴佛前，二禪人來捧華劄并佳惠，何等慈念？未及裁答，以乏便郵耳！石刻起人清貪，既喜法韻鏘然，又愛墨妙道婉，金粟如來毫端說法，真令篋笥藏不住放光矣！想近日悟門都已忘卻，更不為老居士打葛藤，恐美食不中飽人餐也。前所供通，並是詣實。

與林季翀太史

舊冬在懷玉道上，辱停車裁答，具見道念深衷，嘗謂：「傾蓋道傍，折節猶龍。」亦尼父遍參之意，雁不遺蹤、水無留影，虛懷相照，互證何妨？世尊見人舁豬子也須問過，況軒蓋到門而不一問，相見之情可乎？捧報章如生身父母之喻，甚善譬也，在居士偶然一交臂則可，在他人受法乳之深似不可，例恐損我師資道義也。然王臣外護自有付囑芳規，倘可以砥柱法門則力為之，金湯又何吝青蓮舌也？茲便鴻致謝，并報區區伸問之私，原非劃空作界，亦遙服大居士所論誠是也。

與沈君庸文學

居士偉姿傑骨，原是金剛種子，肯辦己躬下事，超格上流，非尋常能及，第不知是說得耶？行得耶？果決烈不回，則踏碓翁有一段機緣。有曹溪僧來也，公能助半臂力，勝著槽廠作務。道駕肯再過湖墅，劇此向上譚否？想秋涼可駐棹也延佇。

答徐大玉太史

自大慈解制，轉為破寺主人，杖笠所至一味從緣，然則得住把茆、得飲口水屬有定分，若強作去住，未必在我不在龍天也。日甚懷念，未得消息，意大居士杜門壁觀，迥立千仞，其辦道堅銳，必若破釜焚舟，不決勝不休也。然大力量人，即車徒馳逐之間皆可臻悟，如所謂輪刀上陣亦得見之，何必冷坐閉目始為辦事乎？

又

昔大慧以偈寄張無垢云：「上苑玉池方解凍，門前楊柳早垂春；山堂盡日焚香坐，長憶毘耶多口人。」每一舉此，宛見古人神交。居士入門最切，對面非遙，恨不時時得親玄唾為悵耳！承翰教下，慰如坐春風俟！當遣人奉迓，罄此秘譚。

與沈英多文學

閩中行腳遊歷祖庭，此興亦不淺。第參方一事必須具眼，不然狐禪遍地卻被熱瞞，草裏有人翻成蹉過。如龐老子手腳快，便不犯鋒芒，截得人舌頭斷、栽得人命根活，到處咬得人怕。若枘鑿不相入，便被他捉住真老賊也。居士能如此拍弄，可謂竿木隨身、逢場作戲，快活何可當？

與鞠巖長居士

禪客雖多掠虛之病，淨土亦有靠實之過，二法融通纔好趨向上一路，可無滯隅擔版也。法丁諍劫，魔幟高張，故先大師與聞老宿皆救弊因時，乃有度幾箇老實禪人念佛之語。若一向安樁鑿孔、換局更籌，不若度幾箇老實念佛人參禪，亦不無其人，大都工夫做到家，一任亂翻筋斗，倒拔釘楔，禪也料掉沒交涉、淨也料掉沒交涉、和料掉沒交涉、也料掉沒交涉，便知得楊侍郎傑無一可取、無一可捨，太虛空中之乎者也，將錯就錯西方極樂。公既承兩知識婆舌開導，必深有所得，來翰恐是試水探竿，茲不得已聊為葛藤一上。若要徹見念佛是誰？除是眼前空俗物、腳底露莖毛，自然補碎成片也。

復樊紫蓋兵憲

既有包天納地胸襟，一腔悲憫，不見怨憎，此黃面老子度生心腸。雖歷劫捨身送命、乞目剜睛，無不應眾生之求，故作忍辱仙人五百生，任節節支解略無嗔念。大智慧人通身學佛，則觸境不但消融且歡喜順受，能轉令發菩提心，此所以度盡眾生無一生而不成佛者作用也。前八行已詳為公開譬，茲復再三無非要居士如紅爐點雪了無片滓為得也。

與王大涵孝廉

令郎來，似為居士作善知識，提金剛王劍截斷愛根，此時絕無動念翻哭為笑，纔表學道心腸，勁挺不墮情境，如香象擺壞銕鎖而行，公於此時哽咽俱忘、襟懷愈暢，足見於無生法忍深得力矣！璚枝結子，自有箇翻筋斗再來，且看他來底是那箇？公須深達玄旨，便知養子原是父慈。

與岳衡山居士

世界顛危，視鳥窠住處雖險，較安白太傅所以扣鳳林得旨深矣！識天下事，贏籌不為樂、輸局不足恥，公胸次廓然，似不於憂患介其念。第般若正因從此猛著精彩，看箇是甚麼，必然撞入門快捷無比。昔人謂：「我得百丈一句子，做宰相，受用不盡。」惟大居士努力著鞭，此野衲非汎常情謂也。

復嚴琢菴憲副

一夕深譚，旦暮千古，曾與大居士激發向上之機，使持誦外猛提一句話頭，工夫純熟，雖應酬事務如嬾安牧牛，縱渠入草驀鼻牽回，到此田地即兼持誦、忘持誦俱可。來翰云：「濁惡世中略種福田，為脫離苦海之計，不知有當於福德性否？況每日貪嗔癡不少，齋頭翻涉經典褻瀆聖相，恐并此持習反成罪案，不若姑己之據，姑己之問。」則知公參究念頭似乎提起提不起、持誦功課恰欲放下放不下，欠箇決定，遂成猶豫。既欲脫離苦海見福德性，則無如參悟一著，豁開本地風光，苦海無非蓮國、貪癡原是戒珠，所受用者無窮寶藏，此乃直見福德性矣！何更有持習等過而疑成罪案耶？公但信得及肯行路，何愁不到家？

與葛屺瞻太常

大居士踞菩薩乘、說宰官法，凡在法門皆藉宏護。此時有禪期之便，倘得枉我藍輿，光揚法席，何幸如之？在明公，道眼融通無所不入，得雲棲之秘密三昧，向上機籌又不妨拈出也。

復馬僧摩文學

隔年在山中，聞大士踞虎林，高提慧鋒折伏魔喙，一時法門知有正眼意。今春走雲棲掃塔，得與公把臂深譚，以聲氣相求，即余集生居士亦常對榆美，恨不得同聚茆檐共商箇事。長安乃龍象蹴蹋之地，公遊其間隨機攝誘，維摩無盡燈從此愈增光焰耳！二祖得法後常遊鬧處，人或疑之，祖云：「我自調心，非關汝事。」公於此老行履，還曾勘破否耶？今雛禪片地，莫知烏之雌雄，皆繇主法不嚴，遂使伊蘭混品、旃檀減價。昔人謂：「我眼本正，因師故邪。」所以山蠻亂統、爪印妄傳，瞎卻天下人眼，即有識者憤然不平，其亦奈之何哉？居士緇素眼明一點難瞞，不知賞音者誰？幸有以詔我。

與汪本和戎幕

接回翰，辨析分明，灼然有見處，不虛參見作家來也，但能決了無疑，毫髮不存解會。玄沙云：「道人行處如火銷冰，終不卻成冰。」龐公云：「但自無心於萬物，何妨萬物常圍繞？」此即不離事物而證真如。龍牙亦謂：「但於事上通無事，見色聞聲不用聾。」此皆腳跟線斷自繇自得。以法兄是超脫人，何敢更拈葛藤？亦不過聊相證明。三祖云：「歸根得旨，隨照失宗。」然則「寒山忘卻來時路，拾得相將攜手歸」，正此意耳！

又

接來問數語，具見本懷，如云：「諷經之外靜坐簡點，覺但盡凡情別無聖解，又無始積習還須頓除、抑繇漸消？中間前後明知是空，忽有不能空者，何故？若謂離去事物，則又落在頑空。」此繇參究多年不得勦截，故有明知是空，卻有不能空處。不見龐公云：「但願空諸所有，慎勿實諸所無。」又何必論空與不空？如斬釘截鐵相似，兩頭坐斷中間放下，到此境界腳跟自然點地、鼻孔一任遼天，秪要本來面目無絲毫間隔，自繇自在耳！古德道：「一法若有，毘盧墮在凡夫；萬法若無，普賢失其境界。」此與龐公空慎一揆。若深徹理性源底，則凡情聖解頓除漸消之說，一時冰消瓦解矣！

與陳旻昭居士

接手詔，見道誼真切，以法為親不啻骨血，稟先師之聲教，惟公深且久。透網金鱗，猶然滯水；回途石馬，始出紗籠。公之不決於彼，當決於此，選官未就，選佛又何難乎？然世出世事都有時節因緣，水到渠成、果熟香飄，似不容自己安排，況傍人又安得從諛之耶？

又

偈跋八首，俱有義味，披玩數過，恍露金剛正眼，空生把臂同遊矣！法門此時求先師星中揀月，慚我爝火隨漁父之燈時明滅耳！豈不取笑大方乎？魔徒日熾，惟事鬥諍，天下英靈好漢，能跳出是非窠臼不知幾人，乳上塗毒欲為保母，不知毒殺許多孩子也。言之可勝扼腕。

與荊扶宇給諫

台車之蒞信州也，與博山有一宿之緣，璇題彩筆照映林壑，珠譚玉唾恍露真機，獨不審公之大智慧光曾照見本來人否？軒冕場中原是菩提大道，以至人出應昌期無非救世。火坑妙吐蓮花；苦海高駕舟筏。度此蒼赤，楨榦國家，雖公事皆佛事也，護法即護世也。第造福作業在於幾微之分，亦惟平日提醒此念，如明鏡當臺，呵之不昏、拂之不瑩，自然即事酬機，一點難瞞高鑑矣？

與蔡子穀居士

魔無他力，以強為勝，法門孱弊之秋，得一沒量大人，現那羅延身，揮樓至寶杵，所在雷轟飆擊，直令波旬群魅一時敗衄無處藏身，惜無遷固雄筆為公作傳耳！

與錢機山相國

春上承法從儼臨，較虎跑初相見時真機愈發、慧眼頓開，般若無虛棄之功，行一步、深一步，從此憤力精進如破釜焚舟，不勝局不休也，中間最怕反念，別行門徑則不免寒暴之喻。大居士具大智力，決擇已定，斷不為別念遊移，立地可以搆去。李都尉云：「學道還須鐵漢，著手心頭便判；雨催樵子還家，風送漁舟到岸。鉏麑觸樹迷封，豫讓藏身吞炭；鷺鷥飛入秋江，驚起蘆花兩岸。」二偈一并拈似，冀明公有以斷案。

雪關禪師語錄卷之十終

雪關禪師語錄卷之十二

門人成巒錄

法孫開詗編

偈頌

僧代雪岐禪人求示

無常迅速，生死事大；古學道人，身命可捨。倩求開示，為誠可訝！隔蓬買鵝，敲壁傳話。非做冤家，賊難捉下；業識奔忙，騰猴躍馬；不大掀翻，如何脫灑？

與吉操禪人

最初參禪，念如木石；縱歷境緣，昧予不得。心須靈明，志貴挺特；識貪嗔癡，無始蟊賊。欲得剿擒，這裏著力；真正禪人，履踐明白。莫矜己長，勿擿他隙；居逆受順，處順如逆。如火銷冰，那容情識；一點真光，韜藏固密。

玄寅禪者乞警語

汝若為生死，眉毛長廝結；提起話頭來，不悟寧休歇？是非都莫管，情緒須教絕；打開大胸襟，豎起脊如鐵。坐不見身心，行不見日月；一生恁麼去，到家有時節。不是明眼人，莫聽伊胡說；衣食名利養，視之若黃葉；未透祖師關，勇猛須常切。

如意頌贈余集生居士

三到博山門，此到更為切；君如先師意，善解同心結。天關妙能旋，地軸何愁折？指揮生風雲，運行扶日月；陰翼皇度人，分明得這橛。

示非文禪者

決志參禪客，心堅鐵石如；面皮全放冷，肝膽直無迂。剔起眉毛看，逢渠莫認渠；時時萬人敵，念念六窗虛。打破情狐窟，拴回識馬駒；日中旋玉兔，月裏鎖金烏。力斷憎和愛，毋分親與疏；機須明殺活，理莫墮偏枯。窮子珠頻奪，耕夫牛好驅；吸乾滄海水，笑倒赤鬚胡。

示燦宏禪人

此道最幽玄，莫計程途遠；不被境緣牽，直下如射箭。佛祖眾機緣，一一皆方便；透得一椿去，拈來都成片。切忌亂商量，狐疑起邪見；非真明眼人，莫遭胡指點。抖擻復抖擻，機關自圓轉；魔佛皆殺除，事理齊雙遣；心地放教空，如雲從舒卷。

囑雲岫侍者

丈夫既出家，情念都休絕；行住坐臥中，話頭須緊切。一念墮空閒，六賊來相劫；若真學道人，心勁如生鐵。直教大理明，通身流鮮血；死中翻活來，表裏俱融徹；好生著精彩，莫負吾真說。

瀛山示禪人

參禪最怕落窠臼，要解虛空翻筋斗；塵情切忌弄漚花，諸見莫教開戶牖。分明提起金剛王，摩醯眼爍頂門光；三頭六臂擎天地，坐斷毘盧碎十方。箇中事本無難易，秪為人根有鈍利；利鈍齊能辦片誠，掀翻海岳真和底。剔起眉毛莫放閒，疑情瞥透須彌山；若還冷坐無思算，不墮偷心便落頑。死生豈可同兒戲？光影門頭休認是；打破閻羅業鏡來，方纔好嚼廬陵米。淊淊盡是宗門客，不逞狂談守枯嘿；君須跳出兩重關，翻瀾逆溯曹洞脈。

萬安一近士持金剛經有年乞數語明示

金剛字字涅槃心，昔日南能悟入深；覷破腳跟無所住，打開伏藏盡黃金。居士善根原自厚，篤信斯經樂持受；世尊敷座何尋常？空生特地稱希有。我人四相孰安名？就裏掀翻最上乘；至理不留元字腳，虛空縛殺爛麻繩。秪將一句提朝暮，千聖出離同一路；微塵剖處露全經，笑看森羅齊作舞。然燈受記釋迦尊，早是空花落眼痕；空色兩關都擊碎，大家扶起破沙盆。

示耳圓禪人

參禪要在真剛烈，拶碎疑團情謂絕；譬升樓閣望虛空，八面玲瓏俱透徹。莫將情識亂商量，口裏波瀾盡屬狂；洗卻腸兮換卻骨，打翻窠臼沒遮藏。無明兩字心相續，大似汗衫黏赤肉；須教裏許細參詳，桶底脫箍如爆竹。

囑穎學座元

參禪之以貴明利，如握吹毛能斷制；制之一處兀無移，劈破青天呈膽氣。氣象端凝萬仞高，龍飛虎步恣雄豪；如騎鵬背翻身下，四顧春雲滿錦袍。法身凍煞無遮蓋，上下八方須纜帶；正中妙挾理忘玄，事事縱橫得自在。自在還須心境空，一絲纔掛便朦朧；葛藤窠裏通身轉，拄杖無依活似龍。道人不許沾情識，添上些兒為彩色；隨流辯得濁中清，堪與宗門垂軌則。敏而好學穎如鋒，此事分明徹底窮；根固自然枝葉茂，花香果熟耐霜紅。緣因妙在觀時節，躁進從來防失跌；逆風把柁順流行，魔佛俱空眼裏屑。

囑在犙靜主(時在杭州橫山光明寺)

禪如獅乳貴真器，非器盛之成枉棄；若箇男兒不丈夫，脊梁挺起須剛利。聖凡截斷心如墻，迸碎虛空連架墜；活路生機死得回，此回見山不是醉。宗乘教窟徹掀翻，自在縱橫何諱忌？佛祖逢之遭罵呵，男女誰家不魔魅？君臣賓主強安排，自笑真人真無位；者畔閒名書牯牛，那邊卻懶騎金翅。逆流洞水看波瀾，一任傍人添意氣；黑狗今朝爛銀蹄，石人昨夜懷胎出。

頌南泉不是心不是佛公案贈馬半邡中丞

非物非心復非佛，澄然如水無筋骨；打破雲門膠腦盆，翻身攪動蒼龍窟；笑看一馬生三寅，下載清風隨剪拂。

師至雲棲掃塔時黃海岸余集生洎武林眾檀護居士請上堂師辭以偈

杭州司理黃居士，曾向壽昌吞毒餌；如今毒發不容情，到處尋人撾毒鼓。業風吹我到雲棲，擁篲慚非屋裏子；居士爪牙獰且雄，禪淨兼如戴角虎。分明覿面見師翁，家醜何須更揚露？琴瑟琵琶總法音，門門自有當家人。攙行奪市成何事？搽粉塗脂枉效顰；座中都是江南客，仍唱鷓鴣非本色。石頭布衲勝龐翁，兼有群公同節拍；若教野叟更登臺，郎當舞袖何奇特？師翁淨土本清嚴，切忌重屙臭氣息；倒拈笤帚掃庭除，頓使門風增潔白；大家遊戲常寂光，不打鼓篴真鼓篴。

冰輪禪人乞警語

參禪志向須決烈，一副心腸剛似鐵；埋身萬丈古坑中，絕後再甦心始歇。莫弄巧舌頭，休管通身熱；冰河發燄猛燒天，鐵樹開花笑不徹。心要細！膽要大！空中飛走行無礙；須彌推倒勢何雄？滄海吸乾猶未在。故鄉未到切須歸，歸到還須更活埋；識漏不乾終帶病，道胎無養禍常來。記我話！莫閒猜！了後猶愁不了懷；金蕊銀絲猶是藥，空王不坐寶花臺。

參禪四警為元方禪人

警於春：百草頭邊祖意新，瞥見桃花無諱處；許多人落眼中塵。休蹉過！著精神！光景門頭謾認真；爛漫風光收不住，柳條穿起付東君。

警於夏：炎日當空渾雪夜，野老穿殘荷芰衣，木人推倒薔薇架。覷眉端！窺腳下！首尾分明難入畫；重重說破好參詳，梅子熟時連核大。

警於秋：海岳掀翻吼鐵牛，分明突出新羅鷂，撲地還成一對鷗。時節換！莫隨流！佛祖玄機未易酬；拈起黃花成獨笑，看誰共倚木蘭舟？

警於冬：萬壑千巖絕路通，凍殺法身誰蓋得？枯椿燒火一冬紅。時欲暮！歲將終！禪客參禪作麼窮？不是天寒三箇月，好花爭便遇春風。

示履徵上座

藏身處，沒蹤跡！華鯨掣斷絲千尺；沒蹤跡，莫藏身！雙手扶迴日月輪；分明踏上毘盧頂，倒跨橫趨不見人。忘疏親！絕彼此！森羅萬象成賓主；與物隨緣作比鄰，清波透出紅塵路。

示玄蓋禪人

舉不顧！即錯過！是甚麼兮成話墮？本來面目露堂堂，秪為周遮翻昧我。不坐中堂不落隅，釣雪漁翁重點破。休點破！龍未飛時鱉未跛。

示古眉禪人參死了燒了

死了又燒了，烈焰光中須急討；迸開一縫透銀山，煙崖雪嶺還須到。按下雲頭徹底參，生死關兮如影泡；不得重重錦縫開，爭知寶印當風妙。

與李季寅琴師

妙指發箜篌，清音傳海印；試問彈者誰？為君通箇信。不見，道曲中人，不見江上數峰青。

無言禪友出手卷求師圓相，師揮筆一點復書以偈。

白紙加一點，虛空萬象都圈遍；若道這點也不消，九十六種成斷見。說常說斷是狐禪，圓相如何親履踐？且道履踐底是甚圓相？咦！究取這一點。

像贊

旃檀像贊為孝廉聞子將居士題

黃面瞿曇太煞苦，教化眾生撾口鼓；纔偷忉利片時閒，便有人來忙覷捕。優填老賊解搜求，這副贓私遭露布；摩頂授記向支那，千年香火八伯主。虎林居士效其顰，石上打摹爭快睹；讚歎既不名福田，供養翻成罪過事。此何故？人人都有玉毫光，莫教眼花添影子。

彌勒大士贊

怪哉怪哉！你又出來；這般模樣，倒地臥街。布袋破落，拿住撒開；大千包裹，無物纍堆。龍華會上相逢日，我要轟天掌爾腮。復笑云：「也是阿獃。」

觀音大士贊(二首)

無眼是名觀，無耳是名音；一塵旋轉轉，諸塵豁開兮！非但八萬四千爍迦羅目返照也，豈止三十二面淨妙色身？大千剎土分身看，半朵寒山半朵雲。

大千經卷光明藏，普照閻浮作寶幢；一縷通身揚墨海，群生無不在慈航。

羅漢贊四首為密印禪友題

遊戲神通，各得一橛；衲綻鍼縫，將勤補拙。也不拙！說時默兮默時說。

目不識丁，手不識卷；穿透牛皮，說些杜撰。不杜撰！月朗星輝何所見？

按下雲頭，掀眉舉似；狹路相逢，那箇是虎？喚作虎！蹉過金毛獅子子。

龍性易馴，缽盂難動；些子伎倆，顯異惑眾。惑不動！也是一場閒賣弄。

羅漢贊

眾生幻，是佛幻，千奇百怪描來看；山川草樹及微塵，無非是佛是羅漢。一圖畫就任君觀，紙上求真秪得半。那半何如？討甚麼碗？

達磨大士贊

走來東土販滯貨，面壁九年等箇人；一花五葉開狼藉，畢竟誰知底裏春？

當門齒落是何年？又被丹青作畫傳；面壁那知林外事，兒孫不肖各譚禪。

真了歇禪師像贊

身頎而頤，眉疏而秀；師子群中，此為真吼，回眸則海嶽俱旋，低頭則日月倒走。刀尺罏鎚，隨材曲就，泥紫無心應詔行，剎竿遍地揚家醜；曾被丹霞一掌轟，恨入髓深誰解紐？

性天老和尚贊

從關中來，行腳到此，觀虎林有大乘法器，磨快剃刀藏在袖子，等箇人來和髮剪去，這老賊若不去，必被人捉住。

雲棲師翁贊

悲何深？願何廣？天台後身，豐干賊黨；雖不捏怪，有些伎倆。撈漉群生，漫天布網；蕩絕纖塵，富有萬象。無量法門，如歷諸掌；戒律中興，掃除穢壤。淨土禪關，分斤擘兩；千古雲棲，叢林榜樣。

紫柏大師贊

師當末季運，吾宗何澹薄？獨起振臂呼，群雄爭逐角。禪河壅復流，魚龍正瀺灂；不是銕肩頭，千斤擔撲落。如人懸巨鐘，一線剛吊著；慧命苟扶傾，萬金軀可鑠。秪圖枝葉茂，那顧傷盤錯？賢哉紫柏翁，刀山成正覺。

鵝湖養菴心師翁贊

質如不彫之玉，道如沒蔕之花；辨老廚前打翻茶銚，華山隊裏誤折擔頭。戒瑩秋空之月，孝全長蘆之名；鵝湖說法春秋老，不愛油餈心事清。

磬山天隱禪師小影贊

千尺寒松抽石筍，嶙峋氣概絕摩捫；尾巴嚲地眠如虎，衲子撩他命不存。何故？牙如劍樹，口似血盆。

聞師翁贊

行雲流水不留蹤，垂老千山策瘦笻；歸到破匋菴裏坐，一雙冷眼看蛇龍。

不醉禪！不慕佛！推挽群機，掀翻理窟，一片心肝銕，打成破沙盆，是匋中物，年老成精，好枚淈[泳-永+盾]。

博山老和尚贊

兩道眉毛掃太空，一條拄杖活如龍；袈裟包裏三千界，唯有瀛山不在中。緣何不在中？出得羅籠，人得羅籠。

這尊慈，拈穿膽之鋒，無機不透；旋曜眼之鏡，過物即彰。一片熱腸，愛兒孫敲水浴火；十分勝氣，與佛祖奪格換機。眉毛忒麤，老胡僧也須壓倒；手段極辣，諸尊宿立在下風。奮雄辯則雷振風飛，魔外莫不喪氣；摧異見則刀開斧劈，疑難頃爾冰消。接伶俐漢，滿口含糊；對生盲人，一腔明白。當初未遇剛求見；今日相逢不欲親。何故如此？險機暗用常擔板，毒口纔開便鑠金。

德宗法師像贊

揮麈橫經氣截虹，精抽教義活如龍；有時洗盡鉛華態，眾賣花兮獨賣松。

靈源法師贊

庫有明珠，無人著價；獨有紹師，昧色得馬。袈裟被體，鬚髮隨下；率爾橫經，宿學爭嗄；雲棲之後鼓餘波，金玉其人難上畫。

玄箸法師小影贊

僧寶如林，獨稱義虎；辯若懸河，肇鄰叡伍。坐如枯木聽龍吟，有問拈來這串子；歸去來兮不記年，賸道生緣五十五。

白拂師贊

鐵面禪和，帶獦獠氣；我早相逢，有點畏你。二十餘年盂錫分，且喜你真箇呷粥啖虀做到底，而今隔嶺手招呼，不知相見如何底？

懷愚禪師贊

形儀蒼古，影分臞鶴之清；性地虛明，手握靈蛇之寶。立千僧而角映；似孤月而獨輝。崑山片玉，喜無彫琢之痕；曹溪滴水，已具淊天之勢。好堅必出群木，頻伽逾乎鷇音，脫然非逝，再來即今。

碧天老宿贊

鐵石心腸，山林骨氣；壁立巖棲，道人風味。箇事自知，洞表見裏；法海重興，公有夙誓。拚命特來，緣逢時至；羅山功成，千古誰媲？腳下兒孫美蔭成，寶樹遮天仍迥地。咦！不可塗汙你。

忍生上人小像贊

生有可忍乎？生無可忍乎？於此二俱了，超然古丈夫。

自贊

枯如趙老穿庭柏，瘦似曹山覷井驢；大明國裏沒箇像，佛祖堂中豈著渠？

不像祖師不像佛，不像爺娘不像物；千不如人萬不如，所以丹青描不出。既是描不出，且道這箇是阿誰？相似瀛山破院中，寒涕懶收癡突兀。

岳牧金豈凡居士小影索贊

這箇俗漢，隨著方圓；身藏針孔，手擲大千。射殺路邊石虎，養熟樹上心猿；捉敗維摩行腳，奪卻龐老家緣。畢竟具何手段？拍掌笑破青天；問我末後一句，華藏倒挂眉尖。咄！

孫冶堂小影贊

偉哲風標，邃澄器宇；觀其所繇，罔測乎蒔。幻住閻浮，來為何故？肯將本分事陶鎔，兩肩擔子堪分付。咦！我不在影子上相睹。

題以文上人

拈匙便喫，想箇甚麼？翻轉缽盂，放身倒臥。咦！憨打呼則不可。

題印潭上人小像

行腳直隨煙水去，德雲相見別峰寒；依稀印破澄潭月，更問何人把釣竿？

題玄鎧禪人小影

永夜焚香箕坐時，不知想著甚東西？樹頭明月來相照，此際光輝更問誰？

題曇初禪人小影

坐盤陀上，想箇甚麼？放下頂笠，行腳如何？驀忽念著自家底，無舌童兒解唱歌。

題松雪禪友小影

爾愛肥，我愛瘦；兩箇相逢，都忘好醜。問公般若體如何？笑縛龜毛為掃帚。咦！若道這箇是，更有畫不就。

題嗣南上座小影

口闊吸盡金焦，腳寬踏遍閩楚；夢中撞著石頭，記汝南方一子。舌本瀾翻，驚倒角虎五雲山；裏販珠郎，衣帶藍毿藏不住。且道阿師秪今在甚麼處？咄！莫道隔丹青，這幅半相似。

詩

送吉水陳青逵文學歸閱藏

世羅密如髮，眾愛織成目；既墮此中生，超然幾脫俗。非有大力人，泥深沒象足；苟無決裂志，安能翻此局？君今何高挺？靈鋒慧自夙；愛子且能捐，塵韁豈能束？千里望雲山，輕舟來何速？相送兒出家，還歸謝故屬。靜掩三間茅，閒簡千餘軸；了卻生平願，別唱無音曲。家在青原山，山光照几牘；爛煮廬陵米，折腳鐺中熟。咬破一粒時，百味隨心欲；丈夫疾求道，抽刀剖寒竹；直下便承當，六六三十六。

寄董鄖陽八際使君

涼奏北巖吹，茆堂秋欲沐；峰氣邈含陰，太灝顛何肅？似濯煩歊襟，清鏡超蒙俗；廓視寰中虛，真機朗如燭。曠古徹來今，千秋瞬不足；至今空洞懷，萬事雲流目。攖鋒截毛寒，驊騮疾驅轂；出則蟄龍飛，處則神雞木。伏御兩忘情，柴桑遂貞復；廬阜不多高，遠公道名馥。當時十八賢，氣味相渾穆；杖筣偶過橋，笑聲虎驚谷。世豈無淵明？破院慚幽獨；安得長者車？答歌蓮社曲。擁帚每跂予，還期訪修竹；不必論禪深，浩然公素蓄。永嘉到曹溪，何妨留一宿？

讀寒山詩作

我愛寒山詩，不入時人調；句句洗塵情，安在事華藻。至人寧逐物，廓然飛空鳥；豈但出樊籠？兼忘脫矰繳。俯視天壤間，幾箇離沈掉；長眠松下石，興來歌浩浩。拊掌笑如狂，東顛復西倒；高揮石壁上，暗書木葉杪。乍看意句新，轉玩滋味好；冷眼觀戲場，熱鬧何時了？相逢拾得來，快把笤帚掃；垢面與蓬頭，不令俗子曉。恰被閻丘生，覷破神通小；至今天台山，白雲封海嶠。日日松風吹，夜夜江月照；此意人不知，對面千里邈。我喚渠即來，來處亦不道。

贈禪者居山

山居清絕處，萬境喧囂息；此時道人心，相與同岑寂。澗水響如琴，猿嘯下石壁；風柯作梵音，巖花吐幽色。俯拾橡栗餐，閒煨魁芋喫；樂此煙霞情，觸目心境即。見山若忘道，依舊重關隔；見道忘卻山，逢渠不相識。兩忘復居存，此見真殊特；君能了斯旨，動靜隨意適。

為聖慈師作

僧中有翹楚，神骨異凡鄙；挺然好堅木，來學望標幟。觀師道器醇，慈和心篤摯；重法輕己身，繭足詢煙水。講席既咨求，宗閫亦游詣；所貴在真參，寧肯濫相似。事母學長蘆，尸饔躬滌器；菴居澹忘情，不苟徇聲利。長跪書《法華》，焚拭山窗几；一畫一稱名，一字一投地。墨花浮素縑，展誦毫光起；七軸六萬言，一義無量義。筆端轉妙輪，見者皆歡喜；以此勇勤精，慧深行亦傋。今年度逢初，天命知無始；生從何處來？笑裂虛空齒。

送孝廉聞子將居士

上士不循名，經世便出世；褆躬飭百行，幹國富鴻藝。品高治美玉，心清類上帝；明良姤其遇，忠原出孝弟。驅車遊畏途，穩駕泥中橇；氣宇蹲師兒，吼必驚狂猘。大貪乃生怖，外欲神通慧；廓露太虛顏，空王掄及第。我憩虎林策，與君最縣契；濯濯見靈根，纖草手俱薙。飯色本無殊，諸天不同嗜；均之涉洪流，憑人善揭勵。願勿計時艱，雨久還澄霽；平忽豈其顛？茶或甘如薺。完節非能渝，目正無斜睇；超然履錯盤，道大忘邊際；青山盟未寒，把手摩叢桂。

坐玄錫恩公山房有贈

南屏古寺連城市，數點寒山足幽意；清心林下道人閒，空諸所有相忘世。道人其誰更心寂？恩公夙持般若力；火裏花開白藕香，肉邊菜揀黃虀喫。舌根妙吐優曇華，白牛露地窮三車；眉毛似雪空今古，眼孔無沙驗正邪。自掃茆堂如鏡裏，日日花龕奉香水；一燈夜坐綠蘿床，雙膝曉盤黃竹椅。滿目紛華絕所思，不貪世味那如師；等閒擊破香嚴竹，笑索鹽官扇子犀。

送體邃願公

君昔少年多俊邁，出家敏利冠群英；舌上寒濤隨思湧，四座聽之辯悉傾。翻思名相如聲伎，娛人耳目徒標指；月豈飛光在指頭？俱胝截斷將何示？從此躋攀上翠微，峰腰嶺脊掩柴扉；情忘且種寬皮樹，寒盡方知撲鼻梅。一條迸破衣間縫，大事還須知奉重；守他珍御尚然非，豈肯隨人拋骨董？雖然禪在口唇邊，不變隨緣觸處玄；紅罏莫厭重添火，秪要真金百鍊堅。

寄古輝藏主

佛說無生生意饒，權隨時節應生朝；分明示現胎中事，無舌童兒振海潮。旃檀樓閣乘空下，象輅雲從皆聖者；未離兜率降皇宮，已竟一場閒話杷。君今懸弧爭媚壽，法社弟兄詩各首；雪關亦在雁行間，節拍和來何殿後？嵩安百二趙州齊，面目相同雪映眉；布袋結頭收放好，谿東纔牧過溪西。

復和張相國二水居士

虛堂宴坐清無事，開緘遠承瑤帙寄；新詩百首手自書，錐沙截銕饒風致。詞家三昧屬何人？公於翰墨聊遊戲；一毫端上現神通，筆劄大小神全傋。夭矯香海出遊龍，揮霍長風摶妙翅；誰謂筆腕疲精思？恰似希夷偷打睡。字學無心詩偶工，箇中活句難思議；山中多少縛茅僧，輸與白毫菴主意。無門鎖子縫輕開，沒底船兒篙慣刺；逢人借問綠葡萄，滿盤拓出鮮紅荔。讀公詩！無義味！空空洞洞欺邊笥；舌頭原是肉生成，揮灑千篇無一字。

上樊山主

本是金輪裔，何須紫氣占？群靈皆翼衛，百福自莊嚴。道不繇師悟，才真與德兼；神全多蘊藉，語至絕廉纖。秘笈探龍藏，新詩吐鳳箋；屏翰宗社倚，城塹法門瞻。賦草隨時得，心花信手拈；光風難再睹，去棹欲留淹。

上憨大師

法乳流天下，兒孫幾箇知？門庭寬似海，心印爛如泥。慣弄鯨波手，輕撚虎頷鬚；匡扶回劫運，正脈續楊岐。

答所上人

大千無蘊界，觸目寓玄因；花鳥傳心印，煙霞裹法身。床空唯木枕，窗破任飛塵；好看澄潭水，龍須毒手馴。

送吳山人道甫歸華亭

孤笻霜徑出，臞甚鶴憎顏；我任虛舟泛，君隨旅泊閒。吟狂時發笑，骨傲癖成頑；月照虎溪水，書招早入山。

三華宗侯訪子出家至博山賦贈

一棹煙江水，天寒溯上流；帆衝鳧雁影，雪點鷫鷞裘。興為參禪發，情非舐犢遊；因君聊指示，月滿待中秋。

贈孟別駕高是

相過揮麈處，宛對紫霞君；不欲輕軒組，常時斷酒葷。動中觀佛性，障裏撥迷雲；記得來時路，無勞更返聞。

寄丁哲初司寇

不作煙霞夢，還為霖雨思；懸知心在道，肯以佛稱師。陶令非貪酒，遠公善說棋；前身如可憶，好讀石橋碑。

贈若師

優曇吾不見，縱見不如君；得法如傳水，揮毫欲吐雲。久知鵝擇乳，應見驥空群；說罷《楞伽》義，心花露印紋。

次韻林狷菴明府

宰官心似佛，便是出家僧；既信人皆可，休謙我未能。神珠光本瑩，定水攪還澄；芥孔藏鍼處，煙嵐好借簦。

寄黃季常郡伯

試問鐔津水，何如刺史清？居官勤勵政，學道豈關情？秋月當堂照，青蓮把筆生；禪心都不泥，公案自然明。

寄曹大參能始

心事冰壺湛，詞名天苑葩；懶誇金粟口，善御白牛車。驪頷珠經摘，仙姿扇莫遮；相知無別問，鐵橛可曾花。

遊雪峰憩瀛山堂

我住瀛山寺，茲堂喜共名；峰青連樹秀，沙白恍星明。潮水迎帆影，溪風撲磬聲；扶笻登雪嶺，此宿想多生。

宿范家菴

病骨貪僵臥，頹然木榻虛；客居山片許，世與我何如？鶴性巢松便，駒神逐電舒；隱身符已到，廛澗總蕭疏。

遊龍門過石雨禪師賦贈

雨洗千竿路，晴峰半潑藍；龍門留我住，鳥道問樵諳。投子油瓶在，楊岐老屋甘；到來無可贈，兩字為題菴。

黃司理招同語風老宿湖船小集，時聞子將、方子凡兩孝廉亦在坐。

出門涼笠便，片舫載山看；鳧鴨皆遊伴，煙霞不設籓。群賢風致足，兩座雪人寒；說法成顛語，清譚茗碗乾。

菊潭胡太史還朝過別

岑寂無山水，廛居卻似村；香纔添柏子，車忽到柴門。翻轉遠公局，推開不動軒；坡仙重換骨，格外透玄言。

送嚴琢菴憲副惠潮

嶺海慈雲引，潮陽甘露飛；賊船消海警，使節肅天威。借寇民皆喜，尊韓佛不非；大顛門徑在，誰更可留衣？

與陳侍御憨園

春色浮桑梓，恩波及彈丸；為民真造福，抱道好居官。正氣崖千仞，虛懷竹數竿；澄清天下志，作佛事無難。

送張為龍孝廉

書札三年外，交譚半日前；心常歸一處，道不在多言。造極如扳仞，揮毫似湧泉；法門添寶塹，良驥豈須鞭？

瓶窯舟中

乘興將何適？舒懷舴艋中；四山搴薄霧，遠日澹寒空。霜冷鳥喧樹，溪紅葉剪風；虛舟原不繫，我與世浮同。

與杭州郡丞姜山啟

官況清如水，民歌政若春；輕刑從恕字，好事每書紳。直諒心符道，謙光德醉人；如何明大意？碧澗采鮮芹。

贈靈隱法師

宗說俱融暢，斯為雙眼明；大方無點滓，萬物在鈞衡。魚以忘筌得，金須出礦精；長途千里驥，不逐駑駘行。

答竹山西堂

不辭風雨至，為有意同然；採藥投蒼壁，扶笻入暮煙。機從全寢後，炤在未言先；何處尋靈骨？淊天白浪懸。

與張二水相國

一宿曹溪去，高風未再扳；白毫菴自主，金粟夢相關。茶熟逢僧話，花香破佛顏；何緣重論道？命駕枉空山。

賀詹月菴明府任甌寧

清白門風好，神君不謬傳；果然心是佛，真箇吏如仙。逸致翀霄鳳，靈根出沼蓮；聞琴思妙指，誰共日譚禪？

答州牧王主字

乾坤皆我宇，何地不禪林？有得非深證，無言顯妙心。蒲團從坐破，俗物那相侵；領略家山水，真成絲竹音。

贈姑蘇無住師

無住為真住，安居百尺竿；蓮胎窺妙蘊，珠顆走靈盤。倒吸虛空髓，橫拋花藥欄；家風非淨穢，優缽火中翻。

禮七祖青原思禪師塔

晴雲片片拂簷楹，塔外峰開面面城；聖諦何嘗落階級？宗風誰不範儀型？千僧猶剩前朝釜，半壁重花倒插荊；今日幸親從飽飯，不疑米價重和輕。

喜謝青蓮司馬辭官歸養

飄然芥視一官微，踵接疏家千古稀；冠蓋忍看臨祖帳，扳輿已許奉慈幃。喜完水櫱清臣節，剩有霜翎舊道衣；為愛蒲團重整頓，芭蕉剝盡露全機。

寄蔣一個居士

江左才名稱獨步，肯教選佛讓丹霞；石頭捫著麟生角，燕市飛來駿踏花。磚亦可磨光作鏡，珠元無價照盈車；截流自可追香象，雖在風塵逾出家。

贈葉鍾靈文學

長日青山閉草堂，門前苔蘚滑如霜；已無過客驚雲版，喜有封書到石床。枯木自憐吾道拙；蓮花欲借姓名香；他年倘入匡山社，茗戰先期醉不妨。

春居

細草新苔織石衣，山深轉覺到人稀；疏鐘過午連雲落，小燕摶春挾雨飛。傍水種楊圍澗綠，穿林采蕨飣盤肥；年來自覺清閒甚，日倚荊扉望翠微。

與楊無山明府

千里驊騮足似飛，豈因伯樂顧生輝？下車期月稱神政，薦剡清風動帝畿。拂綬時聞花氣過，調琴愛向月明揮；磨盤八角家聲舊，好對禪家第一機。

王邑侯同朱幼晉宗侯、李鱗玉孝廉雪中過訪

梅花一路繞空山，下馬先愁破院寒，嬾起藜床迎客屨，笑擎茗碗解君顏。登峰笑處天如劃，入我門來雪欲關；公案現成何必說？趙州庭柏喜重參。

鷹字二首

濃雲似帶墨痕餘，巧得人間製字初；蒼頡正須觀鳥跡，白羌疑是赫蠻書。亂飛星漢成蝌蚪，半沒江天混魯魚；不似迴文機上女，寒燈夜夜思躊躇。

偶來池上逐鵝群，欲換黃庭學右軍；萬國秪今思羽檄，三冬應待爾書雲。傳將蔡女胡笳曲，寫入湘靈瑤瑟聞；畫破長江秋一色，洞庭波水盡流文。

雪關詩四首

儼坐如山獨峙高，大千廝結兩眉毛；娑婆雲布千花座，華藏光騰百寶毫。香霧夜分微欲線，琴聲風送急如濤；道人此境常時別，九月花開絳樹桃。

真心寂爾自形忘，涉入洪波不近狂；語共趙州呈漆器，默同毘耶顫空床。霞籠金粟滋瓊露，月上青蘿放鏡光；不是萬重關鑰破，幾多旅泊未還鄉。

虛空偪塞是吾關，不與乾坤共兩間；撲碎須彌通剎境，統開法界入灣環。摩尼殿角龍盤影，菡萏花中佛破顏；卻笑空生巖下坐，不曾推倒涅槃山。

岐路亡羊覓轉多，多岐與我不偏頗；騎歸遶市生獰虎，喚出離缾熟養鵝。坐得蓮臺非是佛，奪他拄杖自成魔；如今笑殺溈山老，水牯投胎奈爾何？

與侍御曾儆弦

丈夫為道不徇名，心印靈山夙有盟；未跨石門先已到，欲留寶帶笑相迎。花開古洞春風好，龍起寒潭活水生；此事捷如呼谷響，還將一唯振家聲。

與文學林懋禮

東林原不慕高名，為有群賢結社盟；然我未能弘法化，笑公無乃枉相迎。千燈祖焰憑何續？一雨人花好自生；也欲與君賡雪曲，吾家三昧本非聲。

與徐興公居士

自呼自諾瑞巖名，石上同參這箇盟；今日相逢都喚醒，當年暫別喜重迎。漚花場裏閒觀劇，鷹母巢中笑托生；欲共君談長劫事，不妨擊碎唾壺聲。

與陳鹿門山人

破衲何心薄海名？秪緣支許舊同盟；清風朗月披襟想，楚水吳山擁錫迎。無說能教花雨落，有緣親見缽蓮生；人天自可隨機應，棒喝元非真吼聲。

與陳叔度居士

不學諸方浪得名，拂衣霞外謝浮盟；燈傳象嶺聲光在，書到鵝湖節次迎。古路白雲行過熟，何人黑豆未芽生？君能飲啄都無事，此是靈山付囑聲。

與高景倩居士

夙熏心以佛為天，願海如乘萬斛船；慈學護生求戒急，志存入道照機先。毫端快睹金光聚，眉際新開紺目蓮；迷悟兩關俱勘破，相逢笑指月兒圓。

與張雲庭居士

自然醇質合乎天，載道安如畫鷁船？既信人皆成佛可，當機我豈釀渠先？霜鋒匣裏時聞吼，月面空中宛坐蓮；本地風光如徹見，毫端現剎等流圓。

送老宿遊南海

欲辭蘭若朅天涯，為禮旃檀面洛伽；禹穴經行衣濕翠，海門杯渡汐飛花。梵聲遙接湖山寺，塔影低棲曉暮霞；好向蓮洋峰上望，天中水月照恒沙。

雪關禪師語錄卷之十二終

雪關禪師語錄卷之十三

門人成巒錄

法孫開詗編

詩

山行

孤笻無事遶林行，高樹涼風細細生；天遠望窮雲落片，山空坐徹水流聲。竹窗幽放茶煙出，石几香飄柏子清；秖此一間風味足，幾人能得此中情？

懷李龍石使君

當年為郡握銅符，臨政猶參狗子無；已羡急流能勇退，直趨大道絕迂徐。飽餐香飯圍麟趾，夢想春帆過蠡湖；杖笠欲尋衡岳頂，因君重訪鳳山廬。

和大司馬林季翀韻

尊貴猶嫌落聖胎，摩尼圓轉不須猜；律回寒谷葭先動，水到春池月自來。萬象發揮月鏡淨，微塵剖破瑞蓮開；如今火宅水清甚，穿過龍樓登鳳臺。

寄問卿余集生

煙水南詢新得意，道人格外最相親；俊機不下摩霄鶻，活句爭誇透網鱗。佛本即心誰具眼？身通是膽我何人？關津把斷從君過，趁出青原一角麟。

贈慧山上人

家風不愧嶺南能，道行相傳海內僧；負米懶融供眾飽，栽松道者續傳燈。曾聞插草成藂席，可是拈花繼上乘；拶倒慧山高萬仞，蒿枝痛喫當烏藤。

寄陳旻昭文學

列艘香花蠡左迎，遠來特地見真誠；無邊佛事渾如夢，這段慈緣度盡生。山谷聞巖桂馥，子韶誤聽夜蛙聲；猶疑君會先師意，躍山華鯨江水清。

寄徐六石郡伯

香臺夙昔道緣深，憑軾重來祗樹林；世事可堪開笑口，微言不覺豁清襟。千僧飽此伊蒲飯，半偈真如伏藏金；許大夢場公醒否？何妨長過白雲岑？

送宗妙禪友遠遊

壯歲參禪眾獨先，曾經鐵脊夜撐天；幾迴水雪心俱冷，一領雲霞衣欲穿。此去謾尋峰頂住，再來還我過關錢；行藏舒卷隨君意，好整袈裟裏大千。

山居

居山須是活埋人，法外相親別有鄰；大澤霧深方隱豹，頂門角動始驚麟。不嫌鼓鑄經魔隊，也愛高閒邁客塵；耕遍霜畦多種菊，難齊春草目前新。

寄文宗陳雲怡

煙水盤桓已隔年，梅花院角又爭妍；至人不浪遊方內，真我常如對面前。吸盡西江駒出廄，接回巖上樹參天；無邊三昧毫端現，參飽之時懶說禪。

答袁稚圭明經

大千總是一蒲團，雞肋何慚薄選官？宦轍秪憑心在道，禪床曾宿夢猶寒。浮生萍梗家無定，好手棋盤著未殘；佛性烏紗爭蓋卻，門前路路透長安。

贈張澹如郡伯

不是多生有道緣，歲除那到訪林泉；非關熊軾來探勝，為近猊床聽說禪。救世宰官原是佛，下車父老便呼天；南方人性如焦燄，甘露須教沃大千。

與李無垢居士

不繇階級到門來，非鏡如何便說臺？問路石頭真滑腳，觀場木偶笑盈腮。呼名已出溈山井，掩耳休聞清獻雷；一片秋光深且碧，寒巖更有雪開梅。

與錢沃心節推

一肩春雨濕山輿，泉石清談樂有餘；宦海秪將蓮葉泛，公堂豈異象王居？巖花指點吾無隱，水影分明我是渠；此事目前君領荷，不須重問舁何豬？

雪中盧君常山人至

不辭芒屩到瀛山，雪磴水巖帶濕攀；千佛從來留好地，諸天先許借禪關。目中形勝菴羅果，世界輿圖芥孔間；君到懸崖須撒手，英雄誰不此中還？

次韻酬鄭相國方水

攀空起意漫成柯，縱到忘機落了窩；筋斗打翻猶未是，蒲團坐破更如何？三關莫問黃龍過，一字無煩白馬馱；誰道歸雲堂寂莫？老僧高臥碧嵯峨。

自壽

藏身秪在白雲層，瘦骨如柴強兀騰；看破風光隨冷暖，老乾皮面帶霜水。當門齒落今重長，拖地眉生倒卓稜；我亦不知何歲月，浪從人說五旬登。

寄徐太王太史

格外深譚喜有君，相看崱屴海峰雲；偶然擊竹原無悟，大率拈花豈屬文？珠在盤中光自轉，劍揮空裏跡何分？錢塘江上潮聲急，知我方知我不聞。

寄方肅之太史

桐子青鷹何處飛？再來人換舊荷衣；官如白傅渾閒事，禪笑眉山落鈍機。軒冕多生游外護，箭鋒一句透重圍；先師指示無他語，覷破驢兮井亦非。

秋雨掩室書事

靜依小閣手披經，門掩疏桐雨一庭；山葉落鳴秋磬響，江雲飛入曉峰青。階前行潦侵趺榻，座右黃花映膽瓶；清興不教枯坐盡，傍巖千樹有茆亭。

壽鄒南皋先生

剛骨一生擔荷大，千斤擔子躡千尋；泰山高比擎天手，東海深如捧日心。空是家鄉容放鶴，松為知己聽鳴琴；先生不是人間壽，長嘯超然越古今。

似總憲曹能始

住山虛挂道人名，何意追從白傅盟？石鼓有緣思欲擊，天龍未許枉煩迎。身將到處雲為伴，面對高譚風自生；金粟堂前今咫尺，獅絃應聽不凡聲。

貽黃季常郡伯

十二時辰便轉丸，爭教些子落瞞頇；道人頃刻無忘照，公事倉忙匹似閒。穿過花叢何礙葉？吸乾滄海握珠看；鍼鋒頭上通關捩，真是維摩作宰官。

留別林得山民部

迸破衣間一線天，弄潮慣趁浪頭船；旋風千匝從空下，劈箭重圍透的先。月到窗前藏雪鷺，魚行水底動漪蓮；盡情說與君知得，脫卻廉纖末句圓。

留別林文範太學

爍破乾坤別有天，踏翻無底破蓬船；其人恍在水壺裏，此眼誰開藻鑑先？款乃聲中歌白雪，廣長舌上吐青蓮；莫教忘卻來時路，好看真光一點圓。

留別黃可程文學

高高崱屴似登天，君到如行陸地船；箇事可曾諳落處；此闈應見擅場先。蒲團鴻造千秋業，彩筆香飄四色蓮；秪在其中親履踐，何愁慧性不靈圓？

春日偕余集生居士訪金臺法師

葛藤椿倒倩誰扶？笑問雲居舜老夫；照水不知遺雁影，看花也愛聽鶯呼。天教秀壁環靈氣，代有高標映哲圖；座上文忠能賞識，緇門今見此郎無。

白法師

三十年前語笑稠，此生溫飽不曾謀；自從煙水分行腳，獨愛山居枕石頭。鵬背因風終得力，鳩瞗控地欲何求？銅肝鐵膽誰相似？喜到營泉締舊遊。

輓單傳上人

邐迤行腳嶺南來，衲子丰標果俊哉；儘受病魔圍枕席，獨將正念炯靈臺。紙衣欲卸胞胎去，普化翻搖鈴鐸回；無縫塔前曾有問，春風吹散涅槃灰。

博山八景為鄭相國方水

卓錫泉

天台卓菴日，應手靈泉沸；金山頂上嘗，可是此中味。

講經臺

空生巖下坐，雨花落如霰；白馬未曾來，早已傳經遍。

浴龍池

龍馴風雨息，清水浸莓苔；坐石閒看慣，猿歸鹿又來。

棲鳳嶺

石壁桐花落，山空小鳥飛；嶺頭霞色起，知是鳳來儀。

靈源橋

雨過夜塘深，鸕鶿飛欲起；橋上望秋山，影倒流水裏。

禪那窟

禪那即此窟，此窟即禪那；七箇蒲團破，依然蹉過多。

玉罏峰

大地為洪罏，虛煙作沈水；借問未拈時，香風自何起？

金繩界

界以金繩名，路自青荊上；坐斷孤峰人，不作恁麼想。

石倉園為曹能始大參賦

梅花館

徑逐疏籬折，階緣眾石欹；春經寒色逼，消息露璚枝。

淼軒

大地淼然觀，軒庭水漠漠；終日此中行，看誰不濕腳？

山居雜詠(十首)

選石留人坐，拈花供佛龕；年來禪寂樂，不獨在蒲團。石壁看雲走，蘿龕抱月眠；橫行三界遍，坐擁十方圓。鳥來傳法語，天為雨新花；莫論玄中旨，相逢且喫茶。石上老藤花，風吹落澗水；山雨隔峰來，飛鳥一齊起。澄江無限碧，水底畫魚蹤；豈為臨淵羡？忘筌誰與同？水流巖答響，花發洞藏春；不曉居山趣，山中亦是塵。嫩鋤穿石筍，老摘墜藤瓜；雖是山居樂，平生口懶誇。樹匝峰千轉，崖飛瀑萬尋；到來非遯世，門徑自幽深。庭樹禽為宅，巖花蜂作糧；山僧居破院，與爾共風光。不羡簞瓢樂，聊耽丘壑清；柴乾谿水便，稱我住山情。

寄冢宰李西有

西陵望有道人氣，起自西翁眉睫間；選佛選官都得了，葛巾野服看青山。

與中丞梅長翁

全活一城人性命，從來太煞好心腸；如今打破魔軍隊，物外風塵總道場。

寄俞公遠居士

瓦缶茆龕一箇燈，白雲為幔坐閒僧；夜來借問天邊月，曾到君前照未曾？

答李飛侯文學

青蓮仙品落人間，何意巾車過雪關？相見不須施棒喝，夜深明月照花龕。

壽古德法師

天台座下多靈吼，獨有章安辯絕群；今日雲棲真弟子，獅弦高調幾如君。

與劉和鶴居士(二首)

十年釣盡寒潭月，海晏波澄絕照時；今日金鱗休滯水，衝開鐵網浪頭飛。

透出楞伽山頂路，和煙垂柳搭欄杆；因風寄語黃山谷，笑倒雲門花藥欄。

與荊扶宇給諫

松杉夜氣清如許，借榻停車問法來；目盡秋空無數鷹，玄沙白紙為君裁。

輓半偈師

紫柏冷香凝嫡血，化為蓮炬照千峰；而今擲下遼天杖，無限門人泣撫松。

詠三聖人圓

一圈三點偶然分，誰道同途轍異痕？堪笑當年傅大士，衣衫冠履不成門。

送鄭相國方水先生北上(有引)

(初秋予過淤上，公將俶裝北上，且先寄詩別予曰：「大甲之下是濱山，依稀破屋兩三間；聞公支傘過天漏，譬似楊岐雪滿關。」又曰：「吾出如雲度遠汀，歸雲堂下有雲停；雲歸雲出雲無意，萬古青天秪麼青。」按玉山舊誌，瀛山寺在石僧巖之北，有歸雲、十如等堂，為黃龍南公受業師所創，宋狀元汪文定公有〈歸雲堂詩〉，故宗伯及之，予句中亦酬唱也)。

一幅柴簾一掌菴，菴前爭擁好峰巒；年來偷得些兒懶，睡到三竿未放參。

歸雲不似舊歸雲，片石巖堂草色紛；昨夜從龍閒出岫，雨淋破院濕禪裙。

栽田博飯新家活，禪煞方知驗屎金；使得這頭牛已熟，忙閒穿做一條心。

梅花菴為李乾二孝廉賦(二首)

萬樹千林驕雪色，幽姿素艷鬥瓊花；菴中有箇人如玉，絕勝林逋趣更佳。

又

無數水條壓檻香，膽瓶輸供禮空王；靈山信手曾拈起，漏洩東風笑飲光。

擁書樓為江邦玉居士賦

四山駢坐擁書樓，翠匝飛檐澹作秋；大是主人能領略，點醒泉石盡風流。

禮雪峰禪師塔

不識雪峰擔板漢，浪傳石卵爆重來；許多向塔傍偷眼，貪看蓮花臘月開。

洗耳泉(頑石菴五詠)

不見根塵為汙物，何須巢許結心期？鹿群時下平分飲，樹杪瓢聲風倒吹。

聽經石

水鳥風柯皆說法，豈應磊砢獨無情？若教聽眾頑如爾，定見桃花換眼睛。

此君菴

青山放眼多狂客，玉版傳餐對宰官；多福門前千萬畝，秪應不許子猷看。

醉墨蕉

誰分鷲嶺貝多樹？翻惜羊欣白練裙；記得寒山詩句好，笑書瀾漫到斜曛。

烏道門

曲逕委蛇石作門，宛疑山鬼甃墻痕；莫教忘卻來時路，一片雲橫洞口昏。

瀛山景

最上峰(此峰居中儼然尊貴，群峰環拱如畫屏然，故以最上名之。)

不可往巔猶可往，毘盧絕頂那容窺；千巖萬壑都遊歷，始信中峰第一奇。

一指峰(在最上峰之右，芙蓉秀濯，若天龍之豎指頭。)

西來大意憑渠說，壁上孤峰豎指頭；煙水百城都影現，善財猶自向南求。

紫雲峰(在一指峰右，常有紫色雲氣覆其頂，如幢蓋然。天將雨，此巔必先吐霧，雨即至。)

白氣橫空藏道者，紫煙旋蓋聚高流；山僧誤並雙林姓，漫說雲黃即此丘。

撒手崖(出最上峰之下，峭壁插地陡不可攀，雖飛援亦不能捫也。)

險布危分應有作，一迴撒手見巍峨；莫言尊貴猶嫌墮，倒看蒼松挂薜蘿。

寶鼎山(即殿後一岡，其體勢尊隆，望如鼎重，故以鎮寶命之宜耳！)

四面霞蒸如鼎峙，千光花捧似臺垂；天然一縷分朝夕，長祝金輪萬壽期。

香象峰(踞最上峰之東，背若龍馬負圖，予以其不類，因取香象為名。)

生獰氣勢度香河，截斷中流萬頃波；何事橫眠煙霧裏？笑看兔馬走前坡。

塔湧峰(在紫蓋峰之右，如窣堵層峙，柱立剎標，乃群峰之巨擘也。)

此地繇來轉法華，一峰高湧塔凌霞；天風謦欬時吹落，多寶如來問釋迦。

獻珠山(即近案小山，堪輿家謂此山形概如蒼虯出洞，龍性喜珠，故此案如獻珠焉！)

補陀秪在海之隅，龍女分明此獻珠；娑竭幾回收不去，波斯覷著眼重膜。

五影池(嵩山頭陀攜傅大士照水，睹圓光寶蓋，又難提尊者居金水河有五佛影池，取此義以樓殿倒影無不照映水中耳！)

鬧市不思兜率樂，水中照影識前人；池邊遮莫栽松樹，恐誤龍疑是自鱗。

紫芝塢(在虯髯岡之麓，舊產一芝甚奇秀，今亦有掇之者。)

石骨蒸雲芝草秀，松脂潤地茯苓多；結茆此處人稀到，水面香風吹綠荷。

修竹塢(在虎爪坡之麓，多植竹，望之如綠天。)

種來一徑篔簹綠，玉版逢人恣說禪；迸出龍孫千萬箇，春風補我破苔錢。

如意泉(在紫芝塢之傍，子初至，水涸，因諷《華嚴》禱求，乃手攜如意探其下，泉應指出，經冬不竭，因命名。)

泥深草濕乳泉藏，小鹿貪眠樹底涼；試向源頭揮一钁，四時花塢水流香。

東澗水(出自香象峰之右，淙淙成陂陀，灌蔭千田，流入小谿。)

鳥惜落花銜去緩，鹿窺清影下來忙；閒情飽看青山色，坐聽潺湲歸亦忘。

西澗水(出一指峰下，雙流夾噴如虹，起霓伏匯，入懷玉谿矣！)

雪瀑交飛谷裏喧，石橋虎過漸黃昏；瘦笻問我誰為伴？笑指扳巖下樹猿。

歸雲堂(舊瀛山，去寺十里許，原有歸雲堂，宋汪狀元應辰有詩并文以紀其事，今仍此堂名而搆之，庶存其故典。)

雲去雲歸一草堂，垂簾閒坐懶焚香；昔人面目今猶在，枯木何須問石霜？

虯髯岡(即寺之東麓)

平分岡勢挾游龍，鐵戟蒼髯望遠松；螮蝀渴來奔澗飲，鏡清水底落痕紅。

虎爪坡(即寺之西麓)

長林豐草襯坡低，雨過於菟印翠泥；抱膝盤陀無一事，知音深樹有禽啼。

破落軒(予初住此破院，頹然自樂，今雖易數椽，其破落軒猶故，吾將終身居之可也。)

青天不受雲遮蓋，好鳥惟憑樹作居；幾度猛風吹不倒，歸來破院住如初。

二老亭(予欲于殿後平岡之上結一草亭，思命名「萬山一覽」，時相國鄭方水居士以詩來約，云「便欲結亭成二老」，予乃欣然更之名「二老亭」焉。)

添箇蒲團圖作伴，挂冠未遂夢青山；人生清福難輕許，二老亭餘一老閒。

金鐘山(即第二層案山也)

不待華鯨吼曉風，賦形疑即蜀山銅；希聲豈入時人耳？一扣聲傳萬壑中。

秋日山居

山居隨意度秋光，紅擘墻頭橘子霜；黃葉燒泉風味足，石邊添起一罏香。

仙門石(邵武廣福寺八景之四)

仙扉出入不曾開，捭闔乾坤手自抬；萬象森羅關得住，雪峰牽不入門來。

古梅灣

一幅瑤華見素姿，春風攧落夢中思，青山盡日無人到，開到江南第幾枝？

茶窩

竹床茶灶草為龕，活水烹泉湛若藍；三度喚渠上釣，趙州千古自顏慚。

竹圃

多福門前何屈曲？香嚴耳裏太玲瓏；來年更有新篁長，引得孫枝化作龍。

鼓山喝水巖

看石聽泉冷欲秋，蒼松倒挂壁如虯；截流人在巖中坐，水自無聲別澗流。

夏日偶過昭慶，宿海眼觀上人房

幽眠隨處成丘壑，一帳梅花半枕藤；從此禪房無六月，為君留得玉壺水。

秦心卿山人畫山水贈岳郡侯因索題

崖陡飛猱難上樹，雪晴喧瀑欲篩林；不教茆屋添松下，也要人知住處深。

遊法相坐竹閣贈完凡上人

雨竹風蕉響閣秋，半規月下此峰頭；閒情撞入遊人隊，秪得些兒轉處幽。

邵武北巖寺有豫章古木一株，腹中空洞可十笏，觀者奇之，予因賦此，且將以為關焉。

誰開斗室邀雲臥？似聽松聲攪露寒；容得萬千師子座，維摩移榻此中安。

十圍空洞藏春老，千古婆娑帶日殷；樹下魔軍今戰伏，不妨枯木借為關。

歌

雪關歌(博山掩關時作)

天地一蘧廬，古今誰搆始？而我揜斯關，安車毛孔裏。毛孔不窄關不寬，金烏玉兔時往還；照見幻棲關裏事，玲瓏八面渾無阻。坐聽流泉松下鳴，倒看雲影峰頭露；青天放眼瞠不睹，石人欬唾生風雨。有時藏身沒蹤跡，檻外瓊枝分野色；有時沒跡莫藏身，釣盡寒潭躍浪鯨。此關何為雪呼六？六月紅罏飛霰撲。我關不記春與秋，花開葉落山常幽；我關不占天和地，一段光明覆無際；我關非內亦非外，扁舟蕩漾遊滄海；我關非動亦非靜，旋嵐偃嶽心恒定。萬象為關關萬象，空合空兮聯帝網；卑而不下高不危，疏而不漏暗復朗。誰謂此關小？圓合太虛無欠少。誰謂此關大？秪在一塵含法界。法界所有關中聚，笑擲大千為戲具；法界無物關中空，放開捏聚如游龍。龍飛虎步恣騰蹋，板橋忽動霜蹄滑；劈破雲門一字關，剔起眉毛還險煞。有問關中主若何？指頭無縫全機活。

破院歌

破落僧！住破院！破破落落無藏閃；十方通洞沒遮攔，玲瓏一座空王殿。晝無香！夜無燈！風過長驚壁倒聲；法堂幾丈生荒草，佛面飛埃堆作層。樹為龕！苔作簟！一餐脫粟千家膳，竹筧泉分花塢來。石頭敲！火烹茶！便客到稀僧過少，寡迎逢兮罕談笑；扶罷犁兒放卻牛，攀崖獨坐看雲鳥。猿窺廚！鹿飲澗！相近相親如作伴；長打門前之遶行，知予胸次無涯岸。松何蒼？峰何秀？石壁潺潺下飛溜，身在千巖萬壑中；道人行履君知否？恣情懷極瀟灑山。靈供軸！天然畫！鬧熱門庭讓別家，煙霞笑傲過王伯。呵呵呵！煞顛倒！說甚禪機談甚道？順情逆境兩重關，幾箇不隨分醜好。休掃聖！莫輕凡！罷論前三與後三；索價撩天誇至寶，爭如伸腳放癡憨。虎踞前！豹哮後！見我耽如垂耳狗；生平毒惡不關懷，摧化獰心如拉朽。浪擔憂！空過慮！恐怖之中觀自在；自家佛殿好莊嚴，依報缺些也無礙。嫌淡薄！愛溫飽！此等何繇知道妙？一生橡栗著荷衣，千古高標人莫造。從荒涼！任倒壞！破而不破真如界；彈指輕開樓閣門，捉敗明州憨布袋。老楊岐！古神鼎！藜床積雪那伽定；更有栽田博飯翁，令人想像偏饒興。破落僧！住破院！意趣幽深人不見；流俗阿師未必同，縱居華藏生忻厭。

如意泉歌(有引)

(瀛山為太甲、衍龍雙澗夾流，在左右兩翼峰之外，寺有井暨五池。時秋亢無以汲，予因攜笻入塢之東，覓得一泉從石寶間迸出，味極甘冽，可供數千指，因作歌志喜，且呼為「如意泉」，蓋予手持鐵如意撥開泉眼，水即應指而出，故因名云。)

山色巃嵷何秀拔？疑是鷲峰分太甲；如幢似蓋湧神囂，翠積樓臺霞欲潑。中藏乳竇秘寒湫，未濫觴時似截流；我來匡徒食指眾，秋深井沼竭難求。稽首雜華香水海，娑竭遙分脈非外；手攜如意蹋林皋，所控必無爽諸丐。俄聞好鳥樹頭鳴，樹下幽崖小鹿行；俯視草深淤濕處，聲生觱沸耳邊清。呼童荷钁開泥面，石罅纔疏珠急濺；喜將柄鐵發其淙，迸破源頭那一線；柔光湛碧注玻璃，煮出甌花暈綠脂。忽陣松風傳磬響，佛前先供滿瑤卮；笑呼同侶斟還坐，知味其中能幾箇？三喚無頰老趙州，肯與茶仙較清課。此泉未出山之垠，澄不停兮攪不渾；此泉崩流通浩翰，綆莫及兮竿莫探。要知滴水廣含藏，萬派千枝同一貫；更有神龍深處蟠，酬經變化雨潭潭；軍持直透金輪際，倒汲滄溟徹底乾。

雜著

壽匡與禪人

歲辛未秋八月十有三日，吾徒匡與禪人年逢知命，吾愛其為叢林焦勞竭力，自出家來未嘗偷安片晷，惟知輔弼知識成辦眾事，苟有利益於眾，雖拚身命不顧，直心直行三尺童子也。悅其為人，故二十年間，先和尚器而用之，署為監院者再，亦頗諳本地風光，性率真、不阿曲，觀其言貌本色樸實，無一點粉飾也。予嘉其操行苦心，因呼為老友，今迺還其生平大概，并綴一偈以勉其來日，爾其始終，盡美行業無虧，陶鑄出一副生鐵心肝，不可軟卻些子，以作一撐天柱地丈夫，管取千生百劫，續佛祖慧命，壽等金剛不壞，豈比世間人以蚍蜉之歲月；槿花之旦暮而為期頤之稱哉？偈曰：銕漢身心無別用，堅真求法誓忘軀；此生甘作如來使，永劫芳名繼祖圖。普賢行願屬何人？一脈菩提貫古今；不壞金剛無量壽，花開優缽萬年春。

掃寰中大師塔

拈尺論丈，量空之手；鳴金戛玉，希世之聲。感神虎而跑泉，翻移海嶽；逐神駒而出廄，蹴踏風雲。今日窣堵坡前，恍然覿師真面。且道覿面事如何？參差煙樹裏，翠滴曉風寒。

掃三空老師塔

行願弘深，挑得千斤擔子；法音廣被，具見一片婆心。三世家傳衣缽，誰道不度親人？七十三年夢幻，依然不滅全身。杯中笑酌跑泉水，一酹風前味更新。

為介山法師舉火

金剛焰是師心，蓮花幢是師舌；此舌此心談不竭，盛名兩浙一高僧。四依菩薩同儔列，天台鷹蕩表奇姿；揮毫紙上江河決，赤旛豎論勝群雄。鞭草血流題石裂，魔宮虎穴恣遊行；不與常流同軌轍，鴉飛蛇伏聽經來。是聖是凡難辨別，難辨別！髑髏敲響無生滅，白浪滔天知不知？甕裏何曾走卻鱉？以火打一圓相云：「爇。」

瀛山安眾偈

昔年招手不思歸，兒女團圞信有期；滿目琅玕鱗甲異，潑天風雨濕田衣。

臨岐佛事

和尚以丁丑年十月十一日寅時告寂，夜半呼大眾曰：「我身既無常，汝輩安有常乎？大家努力，此處無汝著腳地，不必多言。」臨終時索水漱口竟，復索筆親書辭眾檀護，書曰：「薄祜之人，帶病而歸，殘喘不留，古今如是，今命某禪人附此一謝，此外不可知也。」書畢，時壽昌闃然師太在傍問云：「和尚安否？」師彈指一下，然云：「末後一句如何分付？」師云：「且道我生耶？死耶？」遂微笑長逝。

壽昌闃然師太封龕法語

瀛山古佛，月皎風清；寂後一笑，坐斷群英。坐斷且置，秖如大師即今在甚麼處安身立命？咦！無縫龕中傳正令，大家齊聽帝嘟叮。

雪關禪師語錄卷之十三終

博山雪關智誾禪師傳

閩中西峰居士曹學佺撰

師諱智誾，上饒傳氏子，八歲喪父，母鄭氏送依景德寺長老傳公為童子，傳公教令頂禮觀音大士。一夕夢大士手摩其頂，由是泛覽群書，奭然意解。一日見《壇經》「火燒海底」句，疑之，乃參禮博山來公，山令默究船子藏身公案，行住坐臥提撕不忘。偶入槽廠，行見磨鼻拽脫有省，有偈呈博山曰：「直下相逢處，由來絕覆藏；舌頭元是肉，不用更商量。」博山喜曰：「子可參禪也。」後作五頌，請壽昌衲衣，山曰：「宗門語句，如滿口含冰，不曾道出水字。子風骨太露，更須死心一番始得。」師乃掩關，謝客兀坐，返參凡六載，經幾重㓟剝始徹源底。偶作〈雪關歌〉，山見稱善，乃為開關，有偈曰：「始行大事六年雪，頓入圓明一片水；今日幸親無縫塔，掣開關鎖萬千層。」繼命首眾。一日領眾入室次，山垂問曰：「堂中首座，人天眼目。如何是人天眼目？」師曰：「頂門上。」山曰：「還假鑑照也無？」師曰：「君不見。」山曰：「不虛參見作家來」，師掩耳而出。

己巳受瀛山之請，瀛山古剎四壁蕭然，作〈破院歌〉以自樂，相國鄭公方水以詩慰之曰：「太甲之下是瀛山，依稀破屋兩三間；聞師支傘過天漏，譬似楊岐雪滿關。」居無何，博山和尚遷化，師奔喪，至喪事畢，眾推繼席，自是往來瀛博之間，提示不倦。督學陳公懋德入山訪師，置二十五問，師應答如流，陳大服膺。

壬申春，予同諸公以鼓山延師結制，於是演法鼓山，玉瑩珠迴，玄風遐播，期滿還錫博山。丙子春，中丞余大成、司理黃端伯，以杭之虎跑請師應之，大弘祖道，舌唇纔動，輒滾滾不竭，環座而聽法者萬指，繼而妙行請師重建，經營二載，大殿落成，師曰：「吾今可以謝喻彌陀矣！」

丁丑秋示微恙，乃謝院事，鼓舟南邁。孟冬朔旦行抵瀛山，病體尪羸，群心洶洶，乃作遺書謝諸檀越。時壽昌闃公自博山來候，匡坐敘別悰，闃公問和尚：「安否？」師曰：「且道我生耶？死耶？」闃公曰：「末後句也須分付。」師彈指一聲，遂微笑而逝。弟子弘恩、成許等迎歸博山，建塔蓮花峰之西原。

師示生萬曆乙酉年九月初一日，示寂崇禎丁丑年十月十一日，坐三十一夏，享年五十有三，有語錄若干卷行世。

信州博山能仁寺雪關大師塔銘(有序)

杭州推官法弟黃端伯稽首撰

雲巖以寶鏡三昧密付洞山，圓湛心光揀魔辨異，於是主賓互應、敲唱雙行，乃沿流至今。法久成弊，盲枷瞎棒帶累兒孫，識者憫宗旨之失也。余晤雪關大師于玉山，神骨清聳，卻令侍者柬問洞山宗旨，漫答十條，夜夢兩目俱盲，不解其故。明旦見師判「瞎漢」兩字不覺驚歎。師問公：「當時所得處，試舉似看？」余敘四明夜坐，寂嘿無言，忽覺身心輕安，湧起空際，師笑曰：「是何難哉？」舉話未終忽現前境，乃知《華嚴》所指身心柔軟如初生胎者，人人有此三昧也。及讀師《住山語錄》，玉瑩珠澄，博山所印圓明一片水固已漏逗阿師宗眼矣！丙子仲春，余與中丞余公大成請師說法虎跑寺，於是洞山宗旨流布十方，寶鏡神光通天徹地，大哉！

師諱智誾，上饒傳公崇儉子也，八歲辭寡母鄭氏，依景德寺長老傳公，傳公矜師體羸，教以頂禮

觀音大士。忽夢手摩其頂，肢骨漸疆，泛覽群書，奭然意解。一日見《壇經》「火燒海底」句，疑之，參禮博山無異和尚，默究船子藏身公案，行住坐臥提撕不忘。偶入槽廠見磨鼻拽脫有省，呈偈曰：「直下相逢處，繇來絕覆藏；舌頭元是肉，嚼破也無妨。」和尚喜曰：「子可參禪也。」師復頌壽昌所付衲衣，連呈五偈，和尚曰：「據子見處，天下人把不住，我卻不肯點頭。」師問：「何也？」和尚曰：「宗門語句如滿口含冰，不曾道出水字。子風骨太露，更須死心。」師歸自雲棲，掩關謝客，兀坐火箱上，懸鏡返參。偶作〈雪關歌〉，博山稱善，示以偈曰：「始行大事六年雪，頓入圓明一片水；今日幸親無縫塔，掣開關鎖萬千層。」特以座元屬師。領眾入室，和尚垂問曰：「堂中首座人天眼目，如何是人天眼目？」師曰：「頂門上。」和尚曰：「還假照鑒也無？」師曰：「君不見。」和尚曰：「不虛參見作家來。」師掩耳而出。

己巳師受瀛山別請，和尚留之，問答機緣語具博山全錄。既至瀛山，古剎四壁蕭然，作〈破院歌〉自樂，相國鄭公方水以詩慰之曰：「太甲之下是瀛山，依稀破屋兩三間；聞師支傘過天漏，譬似楊岐雪滿關！」居無何，博山和尚遷化，推師主喪，往來瀛博之間，提示不倦。督學陳公懋德入山訪師，置二十五則問頭，機鋒相契。未幾，觀察使曹公學佺復以鼓山請，於是行掃壽昌經和尚塔，更名「道誾」，紹壽昌宗派也。演法鼓山，玄風遐播，遍歷雪峰西禪諸院，還住信州。

丙子赴請武林，弘揚祖道，環猊座聽法者萬指有奇。再興湖墅妙行道場，經營餘歲，莊嚴佛事，獨冠東南。師曰：「吾今可以謝喻彌陀矣！」杭州太守石公萬程請師陞座，垂誨惓惓，遂以院事屬邇，公鼓舟南邁。孟冬朔旦行抵瀛山，病體尪羸，群心洶洶，於是謐公自博山往候，匡坐敘別悰，謐公問曰：「和尚安否？」師彈指一聲，謐公曰：「末後句也須分付。」師曰：「且道我生耶？死耶？」遂微笑而逝。弟子弘恩、成許等迎歸博山，建塔蓮華峰之西原。師生於萬曆乙酉年九月初一日，歿於崇禎丁丑年十月十一日，坐三十七夏，享年五十三云。銘曰：

娑婆世界，　有大法王，　胸懸寶鏡，　剎剎放光。

覿面相逢，　渠元是我，　正眼堂堂，　全身裸裸。

陽春冰泮，　洞水逆流，　波翻浪湧，　突現泥牛。

初入福城，　鼓山擊鼓，　大海橫掀，　高峰倒舞。

武林虎嘯，　震動乾坤，　神威建立，　遍地兒孫。

明月當空，　千江普現，　皎潔冰輪，　是吾師面。